<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>历史 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 历史 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 Jul 2024 19:57:48 +1200</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>庞贝遗址中那些所谓的基督教“证据”</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/articles/alleged-christian-evidence-in-pompeii-ruins/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jul 2024 19:57:48 +1200</pubDate>
      <guid>https://that-rationalist.github.io/articles/alleged-christian-evidence-in-pompeii-ruins/</guid>
      <description>陋室空堂，当年笏满床；衰草枯杨，曾为歌舞场。&#xA;————曹雪芹&#xA;引言 撰写这一篇文章的初衷，是因为近日见到依然有基督徒用庞贝遗址里所谓的“证据”来“证明”在当时的庞贝城曾经有完善的基督教组织，这个论证本身已经学术破产，不论这是有意图的欺骗，还是不经心的无知，它都是一种集体性谎言的外在表现，而且两者的后果也是相同的，即：作为基督教话术的一部分，对内它被继续用来强化洗脑，对外它继续被用来迷惑和误导民众，以达到传道的目的。&#xA;这场争论在学术界早已经偃旗息鼓，因为在大量事实和证据面前，即便是带有信仰偏见的学者们也无法继续颠倒黑白，指鹿为马。&#xA;相关历史背景 但在直接讨论这些证据之前，我需要先为这一话题的讨论提供更准确的上下文，所以，我将先回溯、梳理并还原早期基督教的历史，因为（某些）基督徒的这种骗术之所以能够行得通，根源在于对当时的历史的基本假设是错误的，基督徒对于庞贝城里的证据的呈现和之后的论证，之所以看起来成功，是因为它被置于当下的社会现实中来解读，然而，这种解读的正确的上下文不应该是今天的社会现实，应该是耶稣那个年代，即公元 1 世纪的罗马的社会背景。&#xA;时至今日，基督教已然发展了 2000 年，今天可以说这世界上的每一个人都会自然而然地将十字形的图案与基督教联想到一起，这并没有问题。问题在于，我们“理所应当”地假设耶稣死后的公元 1 世纪亦是如此。我们习惯了将十字形的图案看作代表基督教的符号，我们也习惯了认为耶稣被处死的现场就是真的像基督教艺术中描绘的那般：他被固定在一个十字形木制结构上面，手掌被分别用钉子钉在横梁的两端。&#xA;但是，当时的情景真的是这样的吗？只要我们回头去仔细查阅历史记载，就会发现，相信它并不是的理由远远多于相信它是的理由。这种认知只是将我们的“习以为常”和“司空见惯”回溯投射到过去某个时间而已，而受到过历史学训练的人会有这样的常识，那就是：这类投射，往往禁不住严谨的历史考古学推敲。&#xA;虽然此文的焦点是历史角度的解构，但是不妨先假设我们没有历史学方法，那么还有什么其他思路来审视这个问题。在今天的菲律宾邦板牙省（Pampanga），狂热的基督徒依然实践一种非常野蛮的习俗，在一年一度的复活节庆祝活动中，他们会再现耶稣殉教的过程，这个“耶稣”会由自愿者信徒来扮演，他们会重演福音书中记录的一些相关情节，包括耶稣被游街示众，被鞭打，扛着十字架走到耶路撒冷城门外的骷髅地，然后会将耶稣的扮演者用真实的钉子钉在十字架上，这将是整个活动的高潮，志愿者被钉在十字架上十几分钟到二十几分钟后，再被放下来，并对伤口进行医疗处理或者甚至送院救治。如果你去到 YouTube.com，搜索“Crucifixion Philippines”或者相似的关键词，将会得到很多在这种活动中拍摄的现场视频，多到不计其数，而且其中很多还包含将钉子钉穿手掌和脚掌的特写。但是，你会发现，在所有这些历史再现中，他们要么需要用绳子将扮演者固定在十字架上，要么需要在十字架上安装一个用来站立的平台，通常两者并用，你将绝对不会找到和上面那幅绘画一模一样的“历史再现”。因为，从医学的角度讲，手掌的肌肉骨骼太脆弱，不可能支撑身体的重量，所以仅仅通过用钉子钉住手掌是不可能将身体固定在十字架上的。&#xA;然而，我们依然以为耶稣的死亡现场，就如同基督教的绘画描写那般，基督徒或许会辩解说那只是画家们的艺术加工，或者辩解说耶稣被钉十字架的实施细节不重要，重要的是他为了什么而死。但真的是这样吗？在这篇文章我将会解释为什么有些细节至关重要。&#xA;我先举一个佛教的例子作为平行比较。今天我们都对寺庙里的佛像习以为常，对于信众朝拜的行为也觉得理所应当，所以，我们或许会想：大概释迦牟尼在世的年代，佛教徒便是如此吧。但是如果去查阅历史，则会发现，在早期佛教的发展中，偶像崇拜是被严格禁止的（和今天的伊斯兰教差不多），任何信徒都不可以制作佛陀的造像，而佛教徒只会用菩提树和佛足印来纪念他，仅此而已。公元前 3 世纪的孔雀王朝（Mauryan Empire），阿育王（Ashoka）推崇佛法，广泛制作雕塑，但是从目前的考古证据来看，这些雕塑都只使用菩提树来代表佛陀，并用很多动物造型来代表信众，包括大象、牛、蛇、鸟和羚羊等。《阿育王传》第二卷（西晋安法钦译本）中有如下记载：&#xA;時弗那槃達有尼乾陀弟子。畫作佛像而令禮拜於尼乾子像。時佛弟子優婆塞者語阿恕伽王言。外道尼乾子弟子畫作佛像。令禮拜外道尼乾子像。王聞瞋恚即便驅使。上及四十里夜叉鬼。下及四十里諸龍等。一日之中殺萬八千尼乾陀子於花氏城。花氏城中復有尼乾子。亦畫佛像令禮拜外道尼乾陀像。時有優婆塞已告於王。王聞大瞋捉尼乾陀并其眷屬以火燒殺。&#xA;释迦牟尼生卒年代在学术界固然有争议，但至少他是早于公元前 4 世纪人物，而从《阿育王传》的记载来看，他辞世后一、二百年之内，佛教都是杜绝制作他的造像的，因为对于早期的佛教徒来说，佛的形象过于崇高，任何具体的形象都会折损他的伟大。从可考证的历史来看，阿育王在位期间，主持了佛教第三次结集，对《阿含经》的重新整理导致了雕塑佛像的“合法性”。大月氏人建立的贵霜王朝，推崇佛教为国教。到了公元 1 世纪，贵霜王朝控制了犍陀罗（Gandhara）地区，迦腻色迦王推崇佛法，大兴土木，除了修建寺庙佛塔外，还请来希腊的工匠雕凿佛像。历史上第一批佛陀的雕像就这样在犍陀罗的多元文化融合中产生了，这些佛像的面孔、发型以及服饰都依然和希腊罗马的雕像极为相似，宛如希腊神话中的神祇，史称“犍陀罗风格”。到了公元4世纪，笈多王朝（Gupta Empire）再次推广佛法，并改变了佛像的雕刻风格，仿效印度人的形象和服饰，史称“秣菟罗艺术”。这两种雕塑艺术风格随佛教向东传入中国，最终演变成今天我们在寺庙里看到的佛像，但是，如果不去翻看历史，谁又曾想到佛教最初是反对偶像崇拜的。&#xA;（犍陀罗风格佛像）&#xD;（秣菟罗风格佛像）&#xD;所以，你今天看到的高山也许曾经是深不见底的汪洋，你今天看到的深渊也许曾经是高耸入云的山峰。“沧海桑田”不仅仅适用于描述自然界的变迁，也适用于人类社会的文化变迁，佛教是如此，基督教亦是如此。&#xA;下面我将开始对庞贝古城的历史还原。&#xA;钉十字架作为一种死刑 十字架，作为一种死刑处罚的行刑工具，并非始于罗马帝国。历史学家在文献中发现，在罗马人之前，亚述人、腓尼基人和波斯人已经使用这种处刑方式。罗马人很可能是在布匿战争（Punic Wars）期间从迦太基人（Carthaginian）那里学来的钉十字架。&#xA;作为一种死刑，钉十字架是被有意地设计成尽量延缓死亡的过程，来羞辱和折磨受刑者。这种酷刑一般都是对盗贼、反叛的奴隶、叛乱领袖和逃兵使用，很少会对罗马公民使用。公元前1世纪，西塞罗（Cicero）为参议员盖乌斯·拉比里乌斯（Gaius Rabirius）的辩护词中包含了如下一段，从中我们可以窥探到罗马公民对于这种酷刑的反感：&#xA;But the executioner, the veiling of the head, and the very word “cross” (nomen ipsum crucis) should be far removed not only from the person of a Roman citizen but from his thoughts, his eyes and his ears.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
