<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>知識論 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E7%9F%A5%E8%AD%98%E8%AB%96/</link>
    <description>Recent content in 知識論 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Feb 2021 21:24:40 +1300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E7%9F%A5%E8%AD%98%E8%AB%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>人類對於知識的哲學研究的起源——從古希臘說起</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/articles/ancient-greek-epistemology-origin/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 21:24:40 +1300</pubDate>
      <guid>https://that-rationalist.github.io/articles/ancient-greek-epistemology-origin/</guid>
      <description>公元前 3 世紀，羅馬人入侵希臘。在阿基米德（Archimedes）人生的最後兩年裡（公元前 214 年至公元前 212 年），羅馬人開始圍攻他所生活的城市敘拉古（Syracuse）。阿基米德有很多戰爭武器方面的發明，其中有兩項在這次抵禦圍攻的戰鬥中發揮了重要的作用，曾經一度擊敗羅馬艦隊。其中一個是阿基米德死亡射線，它利用銅鏡來聚集太陽光並將焦點投射在敵方戰艦上，令木質戰船失火（但是關於這項發明的傳說在今天備受爭議，很多人嘗試重現它的設計卻並不成功，這引起人們對其可行性的質疑，包括《流言終結者》）。另外一個是阿基米德鐵爪，將一隻巨型鐵爪從城牆上投入水下，用它來勾住靠近的船隻，然後利用杠杆原理將戰船掀翻。&#xA;不過最後羅馬人還是攻陷了敘拉古，據說羅馬的將軍早就注意到了阿基米德的才智，並想為己所用，他給士兵的命令僅僅是抓捕阿基米德。阿基米德由於過於沉迷於數學研究，他並不知道自己的城市已經陷落。當羅馬士兵衝進他的住所時，他正在解一道數學題，他當時很專注，對於士兵的打擾火冒三丈，而在言語上衝撞了他們，於是這些士兵一怒之下，便不顧軍令，當场將其誅殺，當時他已 70 歲高齡。&#xA;阿基米德的作品之所以能夠流傳於後世，得益於一本被後人整理並倖存下來的羊皮紙書。下面照片展示的這本書是在公元 10 世紀被製作出來的，歷史學家認為這個文獻中展示的版本是基於伊西多爾（Isidore of Miletus，他就是位於現今伊斯坦布爾的聖索菲亞大教堂的設計者）在公元 6 世紀收集整理和編撰的版本。公元 13 世紀，在一座東正教的修道院裡，僧侶將這部書的原文抹去（大概是因為羊皮紙造價昂貴，比較稀有），在清除掉原文的羊皮紙上重新書寫祈禱經文，但是被覆蓋的原文仍然依稀可辨。一直到 19 世紀，才有學者陸陸續續注意到羊皮紙上模糊的原文是古希臘文並帶有數學公式，它可能是更具有歷史價值的文獻。20 世紀由於兩次世界大戰這本書幾經輾轉，曾經一度消失於人們的視野之中，最後，直到差不多距今 20 年前，科學家們才用 X 射線來恢復羊皮紙上最初的文字。&#xA;不論當時的基督教僧侶們有何樣的藉口或理由，我也絲毫不關心今天的基督徒又將如何巧舌如簧地編織藉口來合理化他們的行為，這段看起來瑣碎的歷史趣聞都揭示了在古代歐洲延續了 1000 多年的普遍存在的對於知識的價值判斷，而這個判斷背後透露著無知。縱使有 1400 年前的科技在戰爭中的實力的前車之鑒，縱然有切實的證據表明科技具有改造自然的力量並能帶來巨大利益，但在當時，歐洲人普遍的觀念依然是：向神明祈禱，顯然重要於科學研究實踐。而擺在我們眼前的問題是，這種無知不僅存在於 800 年前，也依然頑強且廣泛地存在於今天的人類社會，這便是為什麼我要寫這篇文章。&#xA;有一部 2003 年拍攝的紀錄片介紹了這部羊皮紙書最終被發現的故事。阿基米德在他的著作裡並非僅僅解釋了他的數學結論，他也詳細描述了思考這些問題時的心理過程。而他在解決一些幾何學問題時，所使用的思維方法使他已經非常接近於發明微積分。在這部紀錄片裡，一位受訪的美國濱州大學教授做了一個假設，如果這一部羊皮紙書沒有在 13 世紀的時候被基督教僧侶抹去原文內容，那麼他的思想很有可能會在文藝復興初期被當時的數學家發現，於是微積分也就不用等到 17 世紀由牛頓來發明了。微積分是一個非常重要的數學發展，它是所有其他自然學科和工程學能夠成立的基礎，而如果阿基米德的數學思想能夠在文藝復興初期被發現，微積分出現的年代便可能被提前至少 200 年。換言之，我們今天將會具有的科學水平，應該等同於 200 年後的，這樣一個簡單的假設，可能導致的結論——用這位教授的話說——我們今天可能已經殖民火星。但是我想把這個假設作得更徹底一些，如果我們人類歷史上根本沒有基督教出現，那也許甚至不用等到文藝復興初期（14 世紀）。&#xA;迷信並不僅僅是古代人的專屬，今天的人依然廣泛的持有各式各樣的迷信，而且即使人類社會再走過 20 個世紀，在 4021 年的今天，即使那時候人類已經殖民其他星系，依然會有人持有各種形式的迷信，只不過其內容可能會與今天不同，但是這種迷信背後的認知誤區卻是亙古不變的，因為它源自人類自身的心理機制。另一方面，對於迷信的批評與揶揄，也並非僅僅是眼下這個所謂的科學時代獨有，在 2500 年前的古希臘，已經有一些哲學家屢試不爽，比如赫拉克利特對當時希臘盛行的酒神節傳統嗤之以鼻。在色諾芬尼（Xenophanes）倖存至今的殘篇裡，包含了關於人類宗教的如下討論：&#xA;人類依據自己的形象，創造了他們心中的神明。埃塞俄比亞人認為他們的神是黑人，並且鼻樑塌陷；色雷斯人則認為他們的神明有藍色的眼睛和紅色的頭髮。如果牛、馬和獅子有手，並且它們也能夠用手繪畫，以及能夠像人一樣製作各種器物，那麼牛的神明會長得像一頭牛，馬的神明會像一匹馬，每一個物種的神明都會和它們自身長得很相像……&#xA;我們面臨的這個問題，從表面來看是：迷信與科學之間的界限終究在哪裡？兩者的差距是什麼？但如果進入到更深的層面，這個問題可以被還原為：我們在生活之中所形成的對於各種事物的觀念，與真實有效的關於外在世界的知識，這兩者之間的區別究竟是什麼？&#xA;在人類認知的本質方面，古希臘哲學家裡已經有很多人給出了非常深刻獨到的見解，而且每個人的想法也各有不同，於是他們加起來構成一個非常有趣的譜系。&#xA;人類有記載的歷史上的第一位哲學家泰勒斯（Thales）首先將自然現象與神話和宗教信仰區分開來，他認為大自然遵循著一定的法則運轉，而這些法則是可以通過智慧活動去理解的，對於自然現象的解釋，並不一定總要依靠神明。比如他認為尼羅河一年一度的氾濫是由於季風導致的，而不是尼羅河河神。&#xA;色諾芬尼則是第一個將信仰（Belief）和知識（Knowledge）這兩個概念進行區分的人，信仰在這裡其實等同於觀點（Opinion）、想法（View），知識必然表現為觀點，但並不是所有觀點都是知識。關於真理，他不認為存在有能夠界定真理的標準，所以關於我們所能獲得的知識究竟是不是真理，我們是永遠沒有辦法得到百分之百的確定性的。當然我們還是可以知曉一些事情，但是不會是絕對意義上的透徹的明瞭。此外，他還認為，儘可能廣泛和多樣性的客觀證據是唯一能夠用來驗證我們的知識是否正確的標準。&#xA;巴門尼德（Parmenides）應該是第一個建立知識論的哲學家，因為他是第一個系統化區分知識與觀念的人，他認為在生命有限的人類所能產生的想法之中，不可能有真理存在。&#xA;阿那克薩哥拉（Anaxagoras）首先注意到了人類的感官信息不可靠的問題。最早提出原子說的德謨克利特（Democritus）也認同這個觀點，他認為，由於通過感官獲得的知覺總是主觀的，想要獲得真知很難，人和動物對同一事物的感知不同，甚至不同的人對同一事物的感知也不同，但他的看法不是很悲觀，他認為感官信息固然不可靠，但是可以通過智慧對其進行分析，這樣我們依然還是可以接近真知的。&#xA;普羅泰戈拉（Protagoras）則持有相反意見，他是一個相對論者，他認為沒有絕對的真理，真理永遠是相對地存在著，不同人對同一個客觀事物產生不同的感知，而他們由其各自的感知所得出的主觀結論都是真理。他有一句名言經常被引用來概括他的這種相對主義的論調，那就是：“人是萬物的尺度，是存在者存在的尺度，也是不存在者不存在的尺度”。美國的實用主義哲學的核心就源自普羅泰戈拉的相對主義。德莫克利特認為普羅泰戈拉這種不承認終極真理的存在，實際上是一種非常非常消極的不可知論。不過德莫克利特本人也面對著一個攻詰，就是既然感官知覺的信息完全不可靠，那麼理性不論如何對它進行加工，最終也很難得到有效的知識。&#xA;從這裡開始，我們將會頻繁地在古希臘哲學裡看到對於感官信息的質疑和否定。這到底是指什麼呢？古希臘哲學家在討論這個話題時，比較常見的一個舉例是：一部分插入水中的筷子看起來是弯曲的。在今天的心理學和神經科學的領域裡，我們能夠找到更為有趣的、令人難以置信的這種感官錯覺。比如著名的 Checker shadow illusion，下圖中的 A 格與 B 格哪一個顏色更暗一些呢？我第一次看到這個問題還是讀大學的時候，在一本攝影雜誌上，它是一個留給攝影師的面試題。&#xA;另外一個著名案例是 Café wall illusion，把下面這一個圖稍微缩小一點來看，你是不是也會覺得除了上下兩端的兩行以外，每一行都七扭八歪呢？而且越是接近中心部分，邊緣的傾斜越嚴重。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
