<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>早期猶太教歷史 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E6%97%A9%E6%9C%9F%E7%8C%B6%E5%A4%AA%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 早期猶太教歷史 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 11 Jan 2025 17:05:32 +1300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E6%97%A9%E6%9C%9F%E7%8C%B6%E5%A4%AA%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>摩西五经的编写历史与文本历史</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/articles/the-textual-history-of-the-five-books-of-moses/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2025 17:05:32 +1300</pubDate>
      <guid>https://that-rationalist.github.io/articles/the-textual-history-of-the-five-books-of-moses/</guid>
      <description>引言 先解释下标题中的两个概念。&#xA;《摩西五经》 犹太教经典《希伯来圣经》一共包括24本书。其中的前面五本书分别是：《创世纪》、《出埃及记》、《利未记》、《民数记》和《申命记》，这五本书合在一起被称作“妥拉”（Torah），希伯来原文是：“תּוֹרָה”，从这个词汇在经文段落的使用来看，它主要可以有三个含义：“指示”、“教诲”和“律法”。学者马克·布雷特勒主张，这五本书占据篇幅最多的主题是“摩西的指示”（the instruction of Moses），因此应该将“妥拉”理解为“指示”最为妥当。在犹太-基督教传统里，这五本书的作者是摩西，它们被看做是一个整体，具有内在的连续性，构成了一个独立的单元，成为《圣经》的开篇。在希腊化之后，妥拉也被称作“Pentateuch”，这个词源自希腊文，“penta”的含义是“五”，“teuchos”的含义是复数的“书籍”，合在一起，“Pentateuch”的字面意思是“五本书”。在犹太教的其他典籍里，也会出现其它的名称：“摩西的妥拉”（torat moshe），“亚威的妥拉”（torat YHWH）和“神的妥拉”（torat ha&amp;rsquo;elohim）【参见：布雷特勒，《新牛津注解圣经》，第3页】。&#xA;犹太教的正典形成于1世纪犹太战争后不久，基督教的正典形成则要晚许多，至少在2世纪它依然处于流动变化之中【参见：邓恩，《犹太人与基督徒》，第48页】。基督教的《圣经》正典分为《旧约》和《新约》两个部分，在早期基督教时期，《旧约》有29本书，其中包括了《希伯来圣经》中的所有书籍，再加上《七十士译文》中出现的额外书籍，编排方式也与《希伯来圣经》略有不同。【】16世纪的宗教改革之后，誓反教（Protestantism）完全不承认这些额外的书籍，称它们为“经外书”（apocrypha）。天主教也并没有全部接受，被排除在正典以外的被称为“次经”（Deuterocanonical books），1546 年在宗教改革期间，为回应誓反教的质疑，天主教在特立腾大公会议（Council of Trent）之后决定将《马加比三书》和《马加比四书》从《旧约》中移除【参见：蒂蒙斯，《圣经文学速查指南》，第24页】。至于三个东方教派，其各个教会对于次经的接受程度则各有不同。由于以上历史原因，基督教不同教派不同教会使用的《圣经》正典书目各不相同。至于“摩西五经”（The Five Books of Moses）的说法，它似乎最早源自早期基督教的作品。如今这个名称在基督教的语境中更常见，本文将使用这个名称。&#xA;文本历史 对于今天这个时代而言，我们习惯于认为一部作品一旦出版后其内容不太会发生变化，即便像是教材或者学术专著这类书籍会有修订版或者第二版、第三版等等新改编的版本出现，可是出版者和原作者并不会刻意隐瞒这种改编，对于读者而言，这种改编都是透明公开的。但是，古代的书籍则不会是这种情况，通常改编者不是原作者，而且两者的时代也可以相隔数个世纪，改编的情况也不会被公之于众，这主要是出于两种原因：第一，古代人并不见得是刻意欺瞒，只是他们那时还没有版权、著作权，甚至署名等等概念，他们也不觉得有必要让后世读者知道文本的作者是谁；第二，改编者刻意要隐藏篡改的行为，并且想假借原作者的权威来让自己的想法被读者接受，这种情况尤其适用于会对人类社会造成重大影响的书籍，宗教典籍尤为如此。&#xA;如果我们称一个文本有“文本历史”的话，那么这说明我们看到切实的证据显示该文本的内容并非在现世之后就是一成不变的，而是在随着时间的流动而被人修改，那么，在时间的维度上，我们可以将被还原的不同版本排列起来，并重新构建文本修改的历史，就是文本历史。《摩西五经》的成书历史显然更为复杂，它经历了一系列的整合、编辑、修改，历史学家认为这个过程跨越了300年，最终在公元前5世纪才稳定下来，确定成为接近我们今天看到的模样，但是在之后2500多年的传抄中，它的某些细节还是有一再被修改。&#xA;按照学术惯例，本文在需要引用经文原文时，将会使用《新牛津注解圣经——新修订标准版——普世研读圣经》第五版。另外，在需要提到《圣经》中的“上帝”时，本文将会使用他在《希伯来圣经》中的的名称“亚威”，关于这个名字的更多信息，可以参见我的文章《一神教的代價》繁體中文版中的译后记：“亚威” vs. “耶和华”。&#xA;宗教传统对著作权的解释：从古典时期到中世纪 一直以来，在犹太-基督教的传统中，摩西被认定是《摩西五经》的作者，经文中有一些段落被用来支持这种观点。首先是出现“妥拉”这个词本身的段落，比如《申命记》，内容如下：&#xA;4:44 This is the law that Moses set before the Israelites.&#xA;4:44 摩西在以色列人面前所陈明的律法……&#xA;31:26 Take this book of the law and put it beside the ark of the covenant of the Lord your God&amp;hellip;&#xA;31:26 将这律法书放在耶和华 ─ 你们神的约柜旁……&#xA;这两句中的“law”对应的希伯来文原文都是“תּוֹרָה”，即“妥拉”，看来古代时期的信徒认为这些段落中的“妥拉”指的是《摩西五经》本身。另外，《出埃及记》中有这样两段经文：&#xA;24:18 Moses entered the cloud, and went up on the mountain.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
