<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/</link>
    <description>Recent content on 北公爵</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Dec 2022 12:05:55 +1300</lastBuildDate><atom:link href="https://that-rationalist.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>簡述《聖經》在基督教歷史中的演變</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%81%96%E7%B6%93%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 12:05:55 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%81%96%E7%B6%93%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%AE%8A/</guid>
      <description>《聖經》都包括了哪些書？
不同宗教不同派系給出的答案完全不同。
猶太教完全不承認《新約》（New Testament），認為只有猶太人才是上帝的子民，可以被救贖，上帝與外族人簽訂的新契約是基督教徒杜撰的（救世主降臨這個概念我以後再說）。即便對於猶太教自身，在猶太-羅馬戰爭之前，也只承認摩西五經是上帝的直接啟示，其余 34 本書僅僅被認作國家歷史記錄；但公元 70 年龐培率領的羅馬軍隊攻陷以色列，聖殿被毀後，全部 39 本書都被認為是上帝的啟示，這些書籍被猶太教稱作《塔納赫》（Tanakh），基督教稱作《舊約》（Old Testament）。
在天主教裡，舊約包括猶太教聖經《塔納赫》，加上出自《七十士譯文》的其他 13 本書，再加上新約 27 本，聖經一共有 79 本書。新教的聖經總共有 66 本，並且稱其不認可的 13 本書為次經或偽典。敘利亞東正教的聖經有 86 本，名為《伯西大聖經》，其中新約只有 22 本並且對四部福音書有很大刪減。埃塞俄比亞東正教的聖經有 90 本左右……以上數字會與今天維基頁面的統計不符，原因是編排方式的改變，不同教派經常將若干不同書編纂為一本書。
《聖經》版本的問題遠不止這麽簡單，很多被新教摒棄的典籍其實根本不是獨立的書，而是其他典籍的部分章節，比如《亞撒利雅禱詞》和《貝耳與大龍》是《但以理書》的章節，其中有些是公元前三世紀希伯來學者在為托勒密二世編撰《七十士譯文》時作的增補。另外，1546 年在宗教改革期間，為回應新教的責難，天主教在特立騰大公會議之後決定將《馬加比三書》和《馬加比四書》從舊約中移除。我在圖片中整理的圖表僅僅部分地反應了當下的狀況（沒有反映新約在教派間的版本沖突），如果回溯過去 3000 年，這個圖表的變化過程是異常復雜的。
那麽，這些基督教派如何看待自己版本的“聖經”？答案卻一致：上帝借古代信徒之口對人類傳達的信息，所以是唯一的絕對的真理。把這個說法和版本問題放在一起來想一下：上帝究竟說了什麽，各門各派各執己見，每當紛爭達到高潮時便開會討論一下哪些話才是上帝說的，然後集體表決，面對這樣的混亂局面，作為當事人的“上帝”卻一再沈默，沒有再“啟示”過任何人，雖然有人聲稱被“啟示”過，但是又被主流教派稱為邪教，比如摩門教。這個現狀暴露了基督教的一個致命問題：他們並沒有一套客觀且一致的標準來鑒別神說的話，因此他們的“神”說的話也一直隨著時間而被人修改。聖經的權威性在這個荒唐的歷史和現實裡顯得如此蒼白乏力，即使不用去對比它的內容與現代科學的差異，一個理性的人單從其自身的歷史也能得出正確的評判。
其實很多基督徒並不了解《聖經》背後圍繞語言和翻譯的問題，更沒有意識到今天能夠用自己的母語研讀《聖經》是至少十幾代歐洲人經過流血犧牲抗爭得來的權利。《聖經》成書和早期流傳的年代遠在印刷術出現以前，唯一的拷貝方式是徒手謄寫，中間發生錯誤在所難免，至於翻譯成另外一種語言，準確性就完全超出客觀標準可以衡量的範圍，即便我們假設譯者沒有修改內容的意圖，要保證譯文傳達的意義完全相同也是根本不可能的。
8-9 世紀的猶太教馬索拉學者（The Masoretes）已然承認他們見到的保持以希伯來原文流傳的版本嚴重走樣，正是基於這樣的認知，他們製定出一套標記系統來解釋經文裡詞匯的發音和含義來避免經文繼續失真，久而久之，發展出一種在頁邊帶有大量標註的經文格式，成為今天見到的所謂最權威的馬索拉文本（Masorectic text）。猶太教認為只有希伯來文才適合用來呈現“上帝的話語”，而在那之上馬索拉學者更極端，隨著馬索拉標註系統的形成，他們得出一個觀點：“哪怕一個註音的錯誤都會讓整本經文無效”，可想而知他們對翻譯成其他語言的《聖經》會是什麽態度。
基於《創世記》裏巴別塔的故事表明人類不同語言是出自上帝的意圖，加上《詩篇》第十二章和《馬太福音》第二十四章都有提到“上帝承諾他的話語會千古流傳”，歷史上不同時期的基督徒都聲稱自己使用的《聖經》譯本也必然是上帝的話。但翻譯上帝的話終究不可兒戲，於是在技巧和策略上便存在諸多爭議，主要兩種對立的觀點就是極端地直譯和極端地意譯。極端直譯的原則是不增不減不轉，盡量保證把原文的每個詞都翻譯出來，不會為了符合語法而曾加或刪減詞匯（即使是虛詞），也盡量不調整句子結構，所以譯文完全不合乎文法，很難閱讀，《楊氏直譯本》（Young’s Literal Translation）屬於這樣的例子。極端意譯則是在段落的水平上完全重寫，盡情發揮，盡量傳達與原文相同的含義，但不保證原文中的每個詞都會被翻譯，《普及版》（The Living Bible）便屬此列，但問世後倍受排斥，因為這種翻譯方式導致譯文嚴重受到譯者主觀理解影響。所有其他被采納的翻譯方式都無非介於兩者之間，但基本上都偏於直譯，因為譯文一旦不獲認可，就離“瀆神”，“異端”的罪名不遠了，比如在中國基督界裏備受責罵的《現代中文譯本》。由於其宗教性質，《聖經》翻譯問題往往又與神學理念和教規傳統交織在一起，再加上我以前討論過的圍繞不同原文文本權威性的爭議，令這個問題更加復雜化。很多基要派認為希伯來原文裡的一些稱謂，指稱代詞和一些用於祈禱的詞匯具有神聖性，為保留其希伯來文發音，不可以被翻譯，只能音譯，“哈雷路亞”就是一例。在這種理念下，各種中文版顯然無效。
英文網站 biblehub.com 搜集了數百個不同語言的各種版本的聖經，其中英文的版本加起來有 50 個左右，除翻譯的不同外，這些版本所基於的原文也各不相同。如果把基督教不同宗派也考慮進來，人類歷史上出現的聖經版本已經超過了 1000 個。為簡化問題，姑且假設在歷史上的某個時間段裏，存在一個統一且廣泛使用的古希伯來文舊約原文，它是所有其他拷貝及譯文的源頭。這個原文和今天的上千個版本的關系可以類比為樹根與枝葉；然而，在兩者中間的其他過渡版本的演變過程卻像是河流的形成，有分流，也有匯流。
目前史學界的共識是，《摩西五經》的成書年代在公元前 7-6 世紀。其余《舊約》典籍成書於或早或晚跨越公元前 10-4 世紀。不論是用樹的或是河流的比喻，概略地講，《舊約》原文經過四條脈絡流傳至近代，分別是：
《馬索拉文本》（Masoretic text） 《撒瑪利亞五經》（Samaritan Pentateuch） 《七十士譯文》（Septuagint） 《死海卷軸》（Dead Sea Scroll）。 《馬索拉文本》是唯一以古希伯來語流傳的舊約文本，包括猶太教聖經的全部 24 本書，它的編輯年代已經是 7-10 世紀，即便猶太教自身也普遍認為它與“原文”大相徑庭。《撒瑪利亞五經》在早期有被提及，但中世紀被遺忘，1631 年重新引起關註，其全部內容即是摩西五經的撒瑪利亞譯文，是撒瑪利亞猶太教的聖經，現存的能夠解讀的最古老文本形成於 12-14 世紀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>簡述耶穌歷史性研究的歷史</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%80%B6%E7%A9%8C%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E6%80%A7%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 22:00:40 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%80%B6%E7%A9%8C%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E6%80%A7%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</guid>
      <description>基督教之所以稱為基督教，因為其的信仰的核心圍繞著基督，而「基督」是耶穌在當時被作為救世主的一個稱謂。對於基督徒而言，弄清楚耶穌到底說了什麽和做了什麽，對於能否被救贖和進入天堂至關重要。
耶穌殉道後，最早以基督徒自居的團體是一個從猶太教分裂出去的猶太人群體。在早期基督教擴展到外邦人以後，迅速進入混亂的的狀態，沒有一致的教義，派系林立，各自為戰，也沒有統一的聖經，不同的教會根據自己能夠獲取的經書作為依據來發展自己的神學和展開教會活動，並非早期教會使用的所有經文都被收入了今天我們看到的《聖經》之中。在各種不同的文體中，福音書最為具有多樣性，耶穌死後的 200 多年裡，一共出現過（至少）二十本（以上）不同的福音書。今天在《新約》中看到的四本福音書只代表了當時福音書的一小部分。當時大多數的福音書源自於諾斯底派，其中包括今天已經被考古發掘復原的《多馬福音》、《彼得福音》、《菲利普福音》、《瑪麗福音》等等。其實最早編纂《新約》的，正是這個教派，然而由於政治壓迫它很快消失在歷史之中。
今天很多的基督徒宣稱《聖經》乃是上帝的話，是上帝給人類的啟示，但其實《聖經》的形成是一個跨越兩個世紀的緩慢過程，究竟哪些經書應該被收錄，這些決定是在早期教會的教父們在商討和論戰中逐漸被確立的，沒有被編入《舊約》或《新約》的經書被稱為次經。有些教父在他們傳世的作品中留下了相關的記載，並且以批判的角度引用了諾斯底派的一些福音書，比如《多馬福音》，然而由於宗教的不包容性，在它們被出土以前，學者們僅僅能確認這些諾斯底派福音書的存在，卻不知其內容，只能從批判它們的聲音中窺探一點被引用的片段。在早期的爭論中，並非所有教父都支持收錄《約翰福音》，原因在於它也曾被諾斯底派使用，《約》開篇中提到的「Logos」（在英文版中被翻譯成「Word」，在中文版則是「道」），就像一個胎記，讓永世後人無法否認古希臘哲學對基督教神學的基礎性和塑造性的影響。
公元 325 年，羅馬皇帝君士坦丁（Constantine I）主持的第一屆尼西亞會議（First Council of Nicaea）徹底中止了早期基督教的多樣性，三一論的說法成為教條與正統，與之相悖的阿里烏教派（Arianism）立即被貶斥為異端邪說，阿里烏（Arius）和他的兩個支持者一起被流放到伊利里亞（Illyria）。君士坦丁的真實意圖是想通過統一全國的宗教教義來減少社會分裂，穩定自己的統治。這樣一個政治圖謀，卻改變了基督教在中世紀（乃至今天）的神學氣質。這個歷史事件的性質等同於中國秦朝的焚書坑儒。正是由於這樣錯綜復雜的歷史，導致傳給後世的關於耶穌生平的記載非常有限，所以想要構建歷史中的耶穌，成為一個幾乎不可能的任務。
關於耶穌的記載主要來自於四部福音書，「還原歷史中的耶穌」之所以會成為一個課題，其首要起因是福音書記錄的可靠性問題。對其可靠性的質疑首先源自於一個事實：四部福音書所提供的記載並不一致。《馬太福音》、《馬可福音》與《路加福音》三本書之間差異並不是很大，因此一同被稱為同觀福音書。但是，同觀福音書與《約翰福音》之間，在敘事中的時間順序和地理位置的差異則非常巨大，其中最為顯著和無法被調和的分歧列舉如下：
在《約翰福音》裡，耶穌傳道的使命持續了三年，在同觀福音書裡則是一年。 在《約翰福音》裡，耶穌在被捕之前，逗留在耶路撒冷的時間是六個月，而在同觀福音書裡則是一個星期。 在同觀福音書裡，耶穌被釘死在十字架上是逾越節當天，而在《約翰福音》裡是逾越節前夕。 耶穌傳道的風格和內容也完全不同。在同觀福音裡，耶穌講話的方式是簡短並且廣泛使用比喻，他很少談及自己，重點都是上帝及即將降臨的上帝的國度。可是在《約翰福音》裡，耶穌的說教則很長，並從未使用比喻。而且他專註的是他自己，也沒有談論過上帝的國度，最多提到的就是永生與光明。 這個福音書之間相互矛盾的現象，被今天的學術界稱為「同觀問題」。
古典時期到中世紀 早期基督徒雖然意識到同觀問題，但似乎並沒有任何反思或質疑。最早對於這個問題作出回應的，是公元二世紀來自亞述的他提安（Tatian），他有著一種強烈的宗教情懷，在移居羅馬後，他比較了不同的宗教，得出的結論是基督教比其他宗教更合理，於是便改信基督教，成為遊斯丁的學生，據說在遊斯丁殉教後，他成為了一個禁欲主義者，並追隨當時的諾斯底派領袖，最後因此遭到教會驅逐。他提安對於同觀問題的回應方式是，將四部福音書的內容整合，刪去所有相互矛盾的敘述，編撰成一本新的福音書，稱為《四福音合參》（Diatessaron），它曾經一度被敘利亞東正教會收錄在其《聖經》中使用，直到公元五世紀才又改回初始的四本福音書。
歷史上第一個基於同觀問題而否定耶穌的歷史真實性的是克里索（Celsus），一個公元二世紀的柏拉圖主義哲學家。他對於反迷信有著極高的熱忱。他寫了一本書，題為《True Logos》，系統化地批判了基督教教義。這本書的標題有一個有趣的文字遊戲， Logos 正是前文提到的《約翰福音》作者從希臘哲學拿來的一個詞匯，並借助它所表達的哲學概念來闡述和定義耶穌的神性。如果沿用基督教會的翻譯方式，這本書名的英文名應作《The True Word》（真言），中文名應作《真道》，言外之意，基督教的「道」是假道，不得不說，克里索非常一針見血。這部作品的觀點後來遭到基督教神學家俄利根的激烈批判，由於俄利根的批判非常系統化，他在自己的書裡幾乎引用了《真道》的全部內容，所以盡管《真道》遭到教會的禁毀，後世依然能夠復原其內容。
下一個對於福音書的歷史真實性提出質疑的人是波菲利（Porphyry），一位來自公元三世紀的新柏拉圖哲學家，他涉獵的範疇非常廣泛，包括音樂、文學、數學與哲學還有宗教。他寫了一套名為《反基督》（Against the Christians）的書，共有 15 本之多，問世後有 30 位基督教神學家前仆後繼批判其內容，其中包括著名的聖奧古斯汀，公元五世紀基督教會曾經兩次大規模搜查並焚毀《反基督》，這套書如今已經徹底失傳，可見他對基督教的批駁比前人克里索更為深入也更有影響力。另外值得一提的是，波菲力在邏輯學方面的著作卻在中世紀被教會作為官方指定教材。
之所以能夠在古典時期聽到批判基督教的聲音，是因為當時基督教在羅馬帝國尚未站穩腳跟，在公元四世紀以前，基督教在羅馬一直被政府定性為邪教，並且遭到殘酷鎮壓。但是進入到中世紀以後，基督教在歐洲大陸逐漸掌控了絕對的政治權力，到最後甚至於各國國王的加冕都要有教皇的認可和支持才算有合法性。羅馬天主教會不僅壟斷了聖經的解釋權，甚至剝奪了平民閱讀聖經的權利。聖經只可以以拉丁文發行、閱讀和討論，嘗試將其翻譯成任何其他本地語言的行為，會被宗教權威判定為異端。對於教會的學說和傳統的任何質疑也會被認定為異端。在這樣嚴酷的言論控製與思想禁錮下，中世紀未見到有關於耶穌歷史真實性的任何討論。
本質上講，基督教是宗教，而宗教的關鍵屬性，是將對於這個世界的認知建立在信仰之上，而非可演示可證明的客觀經驗事實。早期的猶太教便具有明顯的這種特征。古希臘哲學為人類貢獻了基於經驗的理性思維，在泛希臘化的過程中，這種思考方式被普及到整個地中海和小亞細亞地區，同時猶太教的學者們也把源自於古希臘哲學的「神學」借鑒了過去，從此猶太教才開始有神學與哲學性的思考。而誕生在這個歷史十字路口上的基督教更是不可避免地也留下了希臘化的烙印。
耶穌時代的歐洲人並沒有我們今天想象的那樣迷信，人們普遍對於像死而復生這樣的超自然現象有所懷疑。所以，早期教會仍然需要尋找一種合乎理性的方式來證明圍繞耶穌的教義，為此他們提出兩個證據，第一個是福音書中所描述的神跡，第二個是耶穌應驗了《舊約》中的彌賽亞預言。關於福音書自身的歷史可信性，早期教會的解釋是：它們的內容源自神的直接啟示。這些解釋成為教會的傳統，被沿襲了下來，如此轉眼便是一千多年。
第一次探索 嚴格來講，對於「歷史中的耶穌」這一課題所作的現代意義上的研究始於 18 世紀初，它所基於的文化氛圍卻是從 17 世紀開始醞釀形成的。促成這種趨向的歷史因素有很多：文藝復興時期激發出的人文主義、啟蒙運動中覺醒的理性主義、天主教與新教之間漫長的宗教戰爭所導致的對於固有宗教習俗與製度的懷疑與不滿，還有自然神論的興起。
在這樣的背景下，少數基督徒開始質疑教會提出的關於耶穌就是彌賽亞的兩個證明，對於神啟的說法也愈發不能接受，於是一些新的想法開始萌發：《聖經》是一套由人撰寫的書集，它所傳遞的主要信息應該僅限於它的作者們當初想要表達的原意，而非神的旨意或者啟示，所以《聖經》的可靠性需要通過理性主義的方式來證明。基於這樣一種世界觀上的轉變，越來越多的人拒絕接受福音書中的神跡，而僅僅接受那些具有普遍可證性，並能夠以理性主義的標準來研究的描述。
這場學術探索的先鋒是三位英國的自然神論哲學家：約翰·托蘭德（John Toland），安東尼·柯林斯（Anthony Collins）與托馬斯·伍爾斯頓（Thomas Woolston）。他們並沒有采用任何後世所使用的分析技術，也沒有嘗試去構建歷史中耶穌的生平事跡，他們的主要貢獻在於明確提出一個觀點，即是：那個應驗了《舊約》中關於彌賽亞預言而現世的耶穌，那個能夠創造奇跡，死而復生的耶穌，根本就是虛構出來的；真實的耶穌其實就是一個同樣具有血肉之軀的凡人，他唯一的不同之處在於他是一個向世人宣揚普世道德的智者。伍爾斯頓說，福音書作者虛構了耶穌所行使的神跡，而且這種做法玷汙了耶穌的聖名，使其蒙羞。他們的言論逐漸形成的理念成為之後幾百年來耶穌研究的指導原則：早期教會誤解了耶穌所傳的道，一個原本只是宣揚上帝博愛思想的人，最終被誤解成了代替所有信徒贖罪的人。
下一個重要人物是 18 世紀的德國神學家赫爾曼·塞繆爾·萊馬魯斯（Hermann Samuel Reimarus），他是個自然神論者，遊歷過英國，並熟知英國的自然神論作品。他與前人的不同之處在於以下兩點：
首次嘗試完整地構建耶穌的生平。 基督教在一千多年的發展裡，一直在將耶穌做去猶太化的處理，但是他首次將耶穌的願景置於他的猶太人身份和其猶太文化背景之中來重新解讀。 在萊馬魯斯的解讀下，耶穌首先只是一介凡人，並不具有超自然的屬性，他作為一個宣揚美德的精神導師登場，將上帝的國度作為其傳道的核心，在這個過程中他謊稱自己是《舊約》中預言的彌賽亞，並期待自己將是上帝建立的新國度的統治者，他根本沒有意圖在猶太教之外建立一個全新的宗教，但是他的目的卻有一定的政治色彩，然而，他並沒有基於這樣的認知去引領一場武裝革命，最終被他的上帝拋棄，在十字架上慘死收場。
萊馬魯斯認為，耶穌的信徒都來自社會底層，並在耶穌發起的這場社會運動中成為核心人物，他們滿足於這種新的身份，並不想放棄隨之而來的領導權力，於是在耶穌死後，他們杜撰出他是為全人類贖罪的替罪羔羊的理念，將他描述成能夠拯救所有信徒（不只是猶太人，這種概念被稱為普救論）的救世主，並捏造了耶穌復活並且會再次降臨人間的教義。基督教的形成僅僅歸結於這些被早期信徒捏造出來的說法。
萊馬魯斯否定教會傳統裡為耶穌的歷史性和權威性所提供的證據。他不相信耶穌行使神跡的描述，更不接受耶穌復活的內容，原因和克里索相同，即在於四本福音書的出入。至於《舊約》中關於彌賽亞的預言，他認為早期基督徒首先就誤解了猶太教典籍中這些經文的含義，所以這些預言也並沒有真的被應驗，因此也不能作為證據。他總結說，真實的耶穌與其他某些自然神論者們所勾畫的那個普救論者相去甚遠，他僅僅是一個狂熱且失敗的政治人物，最終無法沖破他所身處的時空之中的政治局限。
由於擔心會遭到教會的迫害，萊馬魯斯生前並沒有發表自己的作品，而是在死後的第六年到第十年之間，由他的好友德國作家萊辛（Gotthold Ephraim Lessing）以匿名逐篇發表，後者亦在出版時加上了自己的評註。在某些方面萊辛並不完全同意萊馬魯斯，但是他認同耶穌不具有神性，應該以一個凡人的角度來解讀。他也完全同意《約翰福音》裡的基督論完全沒有任何歷史根據。
萊馬魯斯的觀點已經超越了異端，並且幾乎是朝著反基督教的立場發展，這必然會引來教會的回應。一方面是過度前衛，另一方面是過度保守，在這兩種碰撞對立的聲音之中，開始出現調停的聲音，這種聲音有兩個代表性人物：海因里希·保盧斯（Heinrich Paulus）與弗里德里希·施萊爾馬赫（Friedrich Schleiermacher）。
保盧斯是一位德國路德宗神學家，其理論最大的特點是為福音書中描述的超自然事件尋找理性化的解釋，所以他也可以算是一個理性主義者。首先，保盧斯區分「客觀事實」與「福音書作者的觀點」，認為福音書的內容僅僅能反應作者將當時發生的事件理解為「神跡」，這僅僅是作者自己的判斷，並不等於事實，他認為書中描繪的所有神跡都不是超自然現象，而是可以被理性化解釋的現象，比如令死人復活，應該就是令昏迷的病人蘇醒；還有耶穌在水上行走，其實是視覺上的錯覺，當時是一個漆黑的暴風之夜，他當時應該只是在岸邊行走，而他的信徒在海中行舟，艱難前行，從遠處看去，會感覺他像是在海面上行走。他認為早期信徒與福音作者並不是在有意識的想要通過捏造神跡來欺騙讀者，他們應該僅僅是受限於當時的認知水平，而無法對於自然現象作出正確的理解。雖然為福音書的作者辯解，但保盧斯辯護基督教的核心並不在於理性化這些神跡，而是強調耶穌的教導其實更側重的是一個人內在的動機與意向。
另外一位是施萊爾馬赫，也是基督教神學家，並被認為是現在自由派神學之父。他也對神跡的描述存疑，認同保盧斯理性化的解釋。但是他認為耶穌醫治病患的事件是真實的，而且這種活動裡並沒有超自然的成分。他認為耶穌的升天必然確有其事，只是具體發生了什麽我們不得而知，於是無法確認其性質。
他認為耶穌具有某種特殊的感知上帝的能力，並將它灌輸給他的追隨者們，而通過信徒們與神共在的體驗，他得以在他們的人生中永存不朽。但總的來說，他的辯護主要是立足於神學，並從耶穌的自我認知與定位來展開，而非歷史依據。
在這種情況下，科學與基督教間的對立逐漸顯露出來，更多的神學家嘗試尋找一個中間地帶，這種嘗試由於下一位重要人物的出現而進入死局。這個人就是德國基督教牧師兼神學家，大衛·施特勞斯（David Strauss），在當時的德國，新教教徒對於福音書有兩種主流理解：一種就是傳統的基於字面意義的解釋，認為耶穌施展了超自然能力，因為他具有神性，有些時候這一派被稱為「超自然主義者」（Supernaturalist）；另外一種與保盧斯相同，用理性的方式還原其中對於超自然事件的描述，有時候這一派被稱為「自然主義者」（Naturalist）。雖然兩種解讀有巨大差異，但是至少都認為其中描述的事件是確實發生了的歷史事實，而這一個貌似微不足道的共識，為兩派的共處提供了基礎。但是，斯特勞斯沒有沿著這個維度發展下去，而是將這場學術運動帶入一個全新的方向。他註意到福音書中的內容都不是直接來自現場目擊者，他將黑格爾的辯證法與歷史研究結合在一起，製定出一套區分歷史事件與神話傳奇的標準，鑒定出那些關於耶穌的神話傳奇性的描述，在這基礎之上，他首創性地將神話學的分析方法帶入這項研究中，在比較過耶穌的神話傳奇與其他的神話傳奇的發展過程之後，他的結論是：關於耶穌的超自然描述本質上都屬於神話，是他的信徒出於對他的神性的信仰而下意識地杜撰出來的，換句話說，這些內容中描述的事件根本就沒有發生過。1835 年，斯特勞斯出版了《嚴格審視下的耶穌生平》（The Life of Jesus, Critically Examined）第一版，在當時引起不小的轟動。他幾乎否定了所有的前輩，既不像保盧斯那樣認為耶穌的信徒誤解了自然現象，也不像萊馬魯斯那樣認為他們在有意圖地欺詐，至於施萊爾馬赫對於基督論的辯護，他覺得在哲學上講更是毫無意義。和萊馬魯斯相同，斯特勞斯也認為耶穌一直在冒充彌賽亞，以及《約翰福音》的內容純屬虛構。斯特勞斯審視了基督教檢驗歷史真實性的標準，而作為人類歷史上第一個反思這個議題的人，他的結論是：基督教竟然根本沒有這樣的標準；他指出了初代基督徒所生活的世界與啟蒙運動之後的世界是有多麽的不同。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>經過五年的研究，我目前對基督教的看法是什麼？</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B6%93%E9%81%8E%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%88%91%E7%9B%AE%E5%89%8D%E5%B0%8D%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 07:28:17 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B6%93%E9%81%8E%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%88%91%E7%9B%AE%E5%89%8D%E5%B0%8D%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>定義與範疇 基督教（或者說基督宗教，Christianity）包括東正教（Eastern Orthodox Church）、東方教會（Church of the East）、天主教（Catholic Church）和基督新教（Protestantism），以及被主流教派貶斥為邪教的幾個少數派系，包括摩門教（Mormons）和耶和華見證人（Jehovah&amp;rsquo;s Witnesses）等等。中國人在翻譯這些教派名字的時候，錯誤的將基督新教的名字翻譯成“基督教”，所以造成了數十代華人的誤解，而且這種誤解還會延續下去。“新教”這個翻譯也很糟糕，因為在宗教大改革以來不斷有更新的教派產生。有一些中國地區稱之為“耶穌教”，同樣很糟糕，因為耶穌即是基督，所有的基督教派自然都以耶穌為信仰核心。反而我最認同“誓反教”這個譯名，因為它的英文名字源自拉丁文 protestatio，意為“抗議”。所以我在自己以後的寫作中會使用“誓反教”來指代這個基督教派。
起點 我對於自己的定位是一個世俗意義上的理性主義者，這一點基本上已經確立了我不會去信任何一個人類現有的宗教。在深入了解基督教之前，我對於西方哲學和心理學有一定程度的了解和比較廣泛的關注，我對理性主義與神學之間的爭議有所了解，在這個問題上，我的立場和大多數西方哲學史上留名的哲學家一樣，傾向於不可知論（agnostic）。不可知論者所持的立場是，人類沒有認知能力去驗證和直接認識到超自然的神祗，人類永遠也無法獲得關於神的知識，因此，既不主張神存在，也不主張神不存在，而是承認我們沒有能力去得出明確結論，德國哲學家康德（Immanuel Kant）就持有這樣的觀點。
歷史學的角度 誠然，我不是基督徒，而且鑒於我對於基督教已然有比較深入的了解，我可以確認我以後永遠也不可能成為基督徒。雖然說我的傾向是不可知論，但是我的世界觀依然有很高的兼容性，兼容的範圍覆蓋了西方哲學中出現的泛神論（Pantheism），萬在有神論（Panentheism），甚至是自然神論（Deism），但是這些關於神的概念都是基於純粹的哲學思辨構建出來的。所以即便在未來的某一天，這個兼容性的極限被超越，我能夠接受一個具有人格與自由意志的神，在我看來她/他也絕對不可能是《聖經》所描述的那個神。簡單來講，我並不完全否定這個宇宙或許真的有一個神的可能性，但是我卻 100%確定基督教裡的上帝是虛構的，是人類意識的產物，是訴諸語言的幻想。
“上帝”的起源與歷史演變 基督教的上帝源自於猶太教的上帝，猶太教的《塔納赫》以及圍繞《塔納赫》的猶太傳統在以色列的歷史中一直被修改，而這種改動背後的動機主要都是政治性的[1]。猶太教的基礎是猶太人關於自身民族的歷史記錄與傳說，《塔納赫》中上帝以亞威（Yahweh）的名字出現，他們的故事的核心是：自從他們的祖先亞伯拉罕與上帝立下契約以來，猶太人是第一個相信上帝的民族，而且也是最忠誠（從來都只相信上帝是唯一真神）的民族，所以作為回報，上帝只會救贖以色列人，因此他們自稱是“上帝的選民”。近代的歷史與考古學研究完全否認了這種歷史說法。在發展出一神論（Monotheism）信仰之前，以色列人在青銅器和鐵器時期長期實踐著從迦南地區承襲來的多神論（Polytheism）信仰，他們在這一時期崇拜的萬神殿的結構與希臘神話或者北歐神話非常相似：一個由眾神之父主宰的天庭，這個最高神的名字是埃爾（El），以色列（Israel）這個名字中結尾的“el”便是指埃爾，“以色列”原本的含義應該是“願埃爾保佑這片土地”，埃爾的名字也出現於猶太人的名字中，比如 Samuel，意思是“與埃爾同在”。在一個士師時期中我們尚不能確定的時間點，在南方的以色列人或許受到了埃及文化的影響，將亞威的名字與太陽崇拜整合進自己的宗教信仰中，並將亞威與埃爾逐漸融合成同一個神。在君王時期，由於一系列政治運動導致的宗教改革逐漸將古老的多神論信仰轉化成拜一神教（Monolatry）信仰，這個時期的猶太人獨尊亞威，但是依然認可其他神祗的存在，再後來，北方的以色列王國和南方的猶大王國分別被亞述帝國和巴比倫帝國摧毀，由於猶太人不停被外族奴役的命運，他們開始反思自己的厄運，但反省的結論是：這種悲慘的命運是因為崇拜了錯誤的神明導致的懲罰，由此而逐漸轉變成只承認亞威的一神論[2]。這種轉變在《妥拉》依然留下了蹤跡，但是在猶太教的經文被翻譯成希臘文，再由希臘文翻譯成拉丁文，再翻譯成英文的漫長過程中，埃爾的名字被基督徒抹去，翻譯者盡最大的努力去擦除這種古以色列人信仰轉變的痕跡，甚至猶太教自身在一千多年的傳抄經文的過程中，也做了相似的處理。猶太人從多神論到一神論這兩種信仰體系之間的連貫性，現今已經有充分的考古學證明，所以猶太人的一神論宗教並非是原生性的，猶太人並非從一開始就信仰現在他們所描述的這個上帝，而猶太人的整個所謂希伯萊文化也是基於迦南文化衍生出的次生文化。，同時由於流放巴比倫的經歷，希伯萊文化也受到兩河文明的極大影響，《創世記》中的創世神話，挪亞方舟和大洪水的故事都並非原創，而是來自於兩個更為古老的美索不達米亞傳說《吉爾伽美什史詩》（The Epic of Gilgamesh）與《阿特拉哈西斯》（Atra-Hasis）。今天的猶太教拉比極力否認這些學術研究的成果，因為對於猶太教來說，失去了原創性與原生性，就等於失去了故事的可信性，就等於失去了信仰的權威性。而且，二戰以後猶太人在巴勒斯坦的國土上強行建立自己的獨立國家——也就是今天的以色列——時，為其合法性所提出的歷史證據就是《塔納赫》，所以，如果承認了上面提到的學術結論，這種合法性就會失效，對以色列的猶太人來說這會帶來無法承受的政治災難，猶太人依據他們的《塔納赫》，一直強調他們的祖先是最先定居在迦南地區的民族，但是考古學結論卻完全不支持這種說法，巴勒斯坦人顯然比他們更早，甚至現在的很多學者不認為猶太人是一個基於種族發展出來的身份，也不認為 3000 年前居住在迦南地區的猶太人是今天我們見到的這種白皮膚的人種。
（ BBC 的研究小組根據人類學研究嘗試覆原的耶穌形象）
基督教的發展和演變，沒有跳出這種基本模式：整合外邦文明的文化遺產並竊取其版權、為了政治利益篡改經文、虛構歷史與構建話術。基督教花了二百多年的時間去確認聖經正典（Canon）的書目，即使在今天，不同教派使用的聖經所包含的書籍目錄仍然並不相同[3]。
總而言之，將基督教中的上帝的歷史演變還原之後，我們便可以將它所依賴的上下文進行解構，在剝去猶太-基督教的神學話術與政治權柄之後，我們所能看到的，只剩下一個或者一組反映了早期人類對大自然的認知的古老神話。如果將這個神話置於它所產生的時代背景去解讀，我們看到的或許只是早期人類的天真稚嫩；可是，在今天的理性主義的背景下，再去解讀這個被包裝成絕對真理的古老神話，我們會發現它已經不再是神話那麽簡單，而是一個赤裸裸的巨大的謊言，謊言的本質是有意識的欺騙。這個謊言的基礎是教條主義，但是這個教條主義又被偽裝在精致的哲學外表下。
基督教神學的起源與歷史演變 另外一方面，我們也可以對於基督教的神學作同樣的操作：通過還原其歷史發展來解構它。首先今天我們看到的基督教的非常多教義和信條，根本不是直接源自《聖經》的內容，有一些甚至根本沒有經文的支持。比如說原罪的概念，禁欲的修道院文化，煉獄的概念，甚至是三位一體。在耶穌死後的 300 多年時間里，歐亞非各個地區的基督教教會並沒有統一的神學和教義，所以在非常多的神學問題上，不同的教會會有不同的觀點。至少在前面的四個世紀里，基督教在神學方面都是百花齊放的狀態。到二世紀中期，希臘教會的主教愛任紐（Irenaeus）首次提出信仰的統一標準和規則的概念，在這之後，才開始有“正統”與“異端”這樣的區分。基督教在羅馬帝國獲得合法地位之前，它已經從內部清除了非常多的“異端”流派，比如諾斯底派（Gnosticism），伊便尼派（Ebionites）。但是神學紛爭依然不斷，早期的教會雖然也承認耶穌具有一定程度的神性，但是一直沒有把耶穌與上帝等同起來，關於耶穌與上帝之間的關系曾出現過不同的觀點，比如養子論（Adoptionism），形象論（Modalism）或稱顯現學說（Theophany），還有幻影說（Docetism），但是都很快消失在歷史中，可是到了基督教被合法化之後，有兩個流派產生了巨大的分歧，一派來自於亞歷山大港，代表人物是阿里烏（Arius），認為耶穌的神性不可能與上帝等齊，他從屬於上帝，這一派被稱為阿里烏教派（Arianism），或耶穌受造論；另一派來自安條克，則認為耶穌等同於上帝，這個爭論在當時造成了嚴重的社會分裂，最後羅馬皇帝君士坦丁親自出面，在 325 年召開第一屆尼西亞大公會議（The First Council of Nicaea），他召集了 300 多個來自於帝國不同角落的主教通過投票決議哪一個流派是正統，哪一個將會成為異端。君士坦丁的興趣顯然不在於探尋真理，他的動機也不是宗教狂熱，他僅僅是想鞏固他的統治，他需要阻止他的帝國由於宗教分歧而分裂。這次會議的結果被稱為尼西亞信條，確立了耶穌與上帝同等地位，這也是後來的三位一體說的基礎。然而過了一百多年之後，關於耶穌身上的神性與人性之間的關系，教會又再次發生了分歧，這次分歧依然由政治權威出面解決，東羅馬皇帝馬爾西安（Marcian）於 451 年召開了迦克墩大公會議（The Council of Chalcedon），可是這一次的決定方式卻不是公開投票，而是皇帝自己決定，他沒有偏袒任何一方，而是中和了兩個對立的觀點，建立一個折中的立場，這一決議被稱為迦克墩信條，它也成為後來東正教、天主教和誓反教共同接受的神學結論。所以一定程度上講基督教神學的歷史是一部關於政治的歷史，與客觀真理無關。
小結 基督教非常善於自我升級，它在發展初期用古希臘哲學來包裝自己，近代以來又嘗試用科學來做包裝，但後者卻並不成功。這個還原與解構的過程會很繁瑣，但並非不可行，甚至於可以說，在理性主義大放異彩的今天，受益於科學技術的進步對考古研究的推動，戳破基督教的謊言成為一個越來越簡單的任務。這個任務真正困難的部分反而在於輿論戰爭，我非常遺憾地注意到，就像有些基督徒為了維護自己的信仰和攻擊其他信仰而編造和散布謊言一樣，有些無神論者為了攻擊基督教也在編造和散布謊言，通常是沒有證據的虛假歷史。這種做法完全是飲鴆止渴，南轅北轍。篡改歷史是輿論戰最高效的手段，所以也是兩個陣營投機的焦點。我的初衷是撥開時間的迷霧，還原真實的歷史，而不是攻擊基督教，不論是正面或是負面，對於基督教的評價首先要基於真實的歷史。雖然我會有批判基督教的時候，但是這些立場與結論必須是基於切實的歷史證據，而在研究相關的歷史事件時，必須忠實於客觀原則，並且不能用偶然和不具有代表性也不具有影響力的孤立事件來代表全局性的趨勢。
人類學與社會學的角度 我對基督教的態度並不代表我對於人類宗教這個更寬泛的概念的總體態度。我對基督教的看法，僅僅等同於我對所有亞伯拉罕諸教的看法，但卻不等同於我對所有其他宗教的看法。
宗教的正面價值 卡爾·馬克思（Karl Marx）說宗教是精神鴉片，他用這個比喻來說明宗教有害無益，我將沿用這個比喻，但前提是我對鴉片的理解要做些調整，鴉片並非是完全有害的，當一個人面對的生理痛苦是他/她無法承受的時候，鴉片是一個可以讓人繼續生存下去的必需品，同理，宗教對於心理痛苦的作用也是如此，它對於一些正常人來說，有些時候確實是一種毒品，戕害了一個人的心智與認知（我見到非常多攻擊科學的基督徒，見到過非常多因為這種錯誤的認知導致的悲劇，尤其是眼下的這次新冠疫情，基督教帶來了非常負面的影響），可是，對於面對心理健康問題的人群，宗教可以提供正面的幫助，安撫一個對現實絕望的心靈，讓一個際遇悲慘的人能夠繼續勇敢地走完自己的一生。即使對於心理健康的人群來說，宗教也不見得完全是毒藥，如果使用得當，它可以用來緩解對於死亡的恐懼和焦慮。在研究宗教的過程中，我深刻意識到人類的心靈深處有對宗教的強烈的心理需求，而這種需求是進化賦予我們的，有其合理性，為了解決這種需求，宗教有其存在價值。我在前面講過，基督教是一個謊言，而有些時候人類需要的正是一個美麗的謊言，基督教的魅力恰好在於它足夠美麗，因為它包藏了一個永遠也無法兌現的承諾。而它的問題也在於此，它承諾了太多，而這些承諾又太過潦草與粗糙，以至於它時不時捉襟現肘，醜態百出。
科學並不能解決人類所有的問題。它能解決認知自然的問題，但是卻很難回應對生命意義和價值的叩問。有些現代哲學家雖然嘗試基於生物學和神經科學的研究成果，而規劃出一套新的倫理學，來為道德提供基礎並解讀生命的意義，可是這種解讀是哲學，是在科學認識論框架之外的。作為一套認識論上的方法論，科學本身只想以自然之物本來的面貌去揭示它，而並不對意義做解讀，不對價值做推敲，所以它不會對於這種深層次的心理需求做回應，反過來講，也正是因為科學對自身應用的範疇做了限定，它才會如此成功，科學不會做這樣的論證：因為我有對一個事物的心理需求，所以這個事物是存在的。
基於人類自身的心理特性，我不認為完全沒有宗教的人類社會會是一個美好的社會，反而它可能會很恐怖。然而，作為精神鴉片之一，我不會推薦使用基督教來解決人類共有的這個問題，我個人推薦的是佛教，原因並不是我認同佛教的全部世界觀，作為一個宗教，佛教也很糟糕，只不過其他的宗教更加糟糕，所以我視佛教為一個副作用最小的精神鴉片。佛教與基督教最大的區別在於，前者的基礎是哲學思辨，而後者的基礎是猶太人的歷史傳說。
關於所有宗教的共性，我還有一點需做強調：人的天性裡有對意義和價值的追求，宗教固然在一定程度上滿足了這種需求，但是，對於大多數的普通的信徒而言，宗教的作用方式是通過提供意義感和價值感來滿足這種需求的，而意義感不等於意義本身，價值感不等於價值本身。雖然宗教的諸多元素也有現實的面向，但是它的核心卻是純粹的精神現象，它提供的意義感和價值感只作用於它構建的絕對主觀的心理現實之中，而它不等於客觀的物理現實，兩個基督徒可以確認他們各自看到的月亮是同一個月亮，卻永遠也無法以確認月亮的方式確認他們各自“體驗”到的“上帝”是同一個上帝。只有極少數的情況下，宗教才能將心理現實中的價值感轉換成物理現實中的價值，令兩者相合為一。這個對於宗教機制的分析將為後面的討論鋪墊基礎。
現有宗教的困境 但是，遺憾的是，目前人類幾個主流的宗教都從各自的傳統中吸收了太多文化糟粕，這些糟粕並非都是迂腐的陋習和迷信，有些可以說是危及人類福祉的禍端。我見到過有一些護教學者會用這樣一種論證：既然進化論生物學認為人類進化出的功能是為了更加適應自然而生存下去，那麽人類發展出宗教需求必然也是因為宗教可以讓人類更好的生存下去，這樣一來基督教便是合理的，但是進化論又否定基督教，所以進化論是矛盾的，進而做出結論說進化論是謬誤。這種論證的核心是將人類心理需求的合理性等價於基督教的合理性，甚至等同於基督教世界觀的真理性。可是，承認了人類對宗教的心理需求的合理性，不等於承認了基於這種需求而創造出來的宗教的真理性。而且，如果這個推導成立，那麽所有的人類宗教的世界觀便也都是真理，然而，不同宗教之間的世界觀卻根本不兼容[4]，這個問題在無神論學界被稱為“不一致的神啟”（inconsistent revealation）。每一個宗教的價值和其世界觀的真偽，都要獨立的去考察，在了解基督教之前，我比較有深入了解的是印度教和佛教，我注意到這兩個宗教的（某些）信徒也會通過歪曲或曲解科學結論來證明自己的宗教信仰是符合科學發現的。來自基督教護教學者的最有力的辯護都有一些共同的特點，就是回避所有基督教面對的現實中的問題[5]，有意地脫離其宗教背景，僅將“全知全能的神存在”這個單薄又模糊的結論從其巨大的宗教上下文中抽離出來，然後再將其放置在一個經驗真空的形而上學語境中進行辯護，“科學無法證明上帝不存在”，是最常見的表達形式。如果我們把這個語境中的“上帝”理解為一個與基督教無關，與《聖經》無關，而是基於哲學思辨構建的神，那麼從哲學的角度講，這個結論是正確的，因為我們對它的定義表示了它不在科學能研究的範疇之內，這也就是為什麼非常多的哲學家選擇了不可知論的立場。羅素通過他的茶壺比喻[6]提出一個觀點：一個人如果聲稱某個事物存在，那麼應該是這個人本人提供這個事物存在的證據，而不是讓反對者提供這個事物不存在的證據。然而，一種反向的思維是，absence of evidence is not evidence of absence（證據的缺席，不可以作為缺席的證據，這個辯論也常常被用於討論醫學現象的因果關聯，比如疫苗副作用問題）。但是，所有這些辯論之所以成立並且有意義，是因為我們將圍繞“上帝”的語境從基督教偷換成了純粹的形而上學。有些基督徒的這種爭論方法被理查德·道金斯（Richard Dawkins）稱為“龜縮進神學安全區域”，然而，由於這種形而上學的辯護方法切斷了基督教的有神論與它所依存的整個宗教上下文，所以它也可以直接被移植到任何其他人類宗教去為其他宗教辯護，於是，我們又回到“不一致的神啟”的問題。也正是由於這個原因，近代才會不停的湧現各種嘲諷基督教的惡搞宗教[7]，有時候，能夠打敗魔法的，只有魔法，確實如此。
神學 vs. 哲學 “哲學”這個詞匯在希臘文中最初的含義是愛智慧，哲學活動的特征是提出終極的問題，跳過已經被建立的常識去探究事物的本質和本源。但是在開始這個小節的討論之前，我需要強調的是，這種研究活動並不保證得出的結論一定是“正確”的，或者說是普遍適用的。因此我們並不能假設哲學家的觀點就是正確的，柏拉圖（Plato）厭惡藝術與文學，認為它們會腐化一個人的心智，令其失去追求真理的動力，亞里士多德（Aristotle）辯護奴隸制度，霍布斯在《利維坦》裡說君主獨裁才是最合理的政治體制。而且，在探究真理這個任務上，西方哲學雖然沒有完全沒落，但是很大程度上已經退出歷史舞台，關於宇宙最高法則、物質起源和時空本質這樣的形而上學求索已經完全交給物理學和天文學，關於人類的認知和心靈運作的知識論探索已經完全交給心理學和腦神經科學[8]。今天所有的人類學科都源自西方哲學，哲學曾經是淩駕一切學科的學問，可是現在哲學退居二線，讓位於科學，現今依然在活躍的哲學領域主要是科學哲學和數學哲學，可是它們已經是從屬性的學科了。所以，在用哲學結論為標尺去度量一切之前，需要先認識到哲學自身的局限性。另外，我也不認為在評價一個哲學家的觀點的時候，有必要將他在私人生活中的道德修為考慮進去，除非他主要發展的領域是倫理學。所以在我的討論中，我雖然參考哲學家的論證中的啟發，但不會過度依賴這些想法，更不會以哲學家的觀點本身作為證據。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>愛因斯坦信基督教的上帝嗎？（上篇）</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2021/05/%E6%84%9B%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BF%A1%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E7%9A%84%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%97%8E%E4%B8%8A%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Mon, 24 May 2021 07:28:17 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2021/05/%E6%84%9B%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6%E4%BF%A1%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E7%9A%84%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E5%97%8E%E4%B8%8A%E7%AF%87/</guid>
      <description>不論是在現實生活中遇見的基督徒（不管是在中國內地，香港，還是新西蘭），抑或是在電視訪問中見到的基督徒，還是在網絡上見到的基督徒的文章、博客、論壇，等等，我都見到過愛因斯坦被基督徒拿出來舉證相信基督教的傑出科學家，在一些文章的段落或者是評論之中，我們還能夠經常看到對於他討論“上帝”的只言片語的引用。這背後的邏輯很容易理解，如果被公認為人類歷史上最聰明的、功勳卓絕的科學家都信基督教的話，那麼那些才智平庸的無神論者們還有什麼理由拒絕接受上帝呢？甚至於我還見過身邊的無神論朋友也相信這個說法，並且其中有些人曾經用愛因斯坦的案例來證明相信基督教是理性的。從基督徒的角度講，把愛因斯坦拉入自己的陣營，還有另外一個戰略意義。在基督教界與無神論界存在著一場曠日持久的論戰：科學與宗教究竟是否相互衝突？理性主義者與無神論者的立場，當然是認為兩者之間是有著巨大衝突的；基督徒們則站在對立的立場，而營造“愛因斯坦信基督教”這樣一個印象，將有助於基督徒為自己的觀點辯護。簡言之，愛因斯坦這個形象成為了輿論戰中的一個被消費的符號。
序幕：“上帝之書” 2008 年，在英國布倫斯拍賣行（Bloomsbury Auctions），有人以 40 萬 4 千美元的高價競拍下愛因斯坦的一封討論上帝的書信原件，這封信在當時被媒體包裝為“愛因斯坦的上帝之書” （Einstein&amp;rsquo;s God letter）。當時的競拍者行列，還包括有著名的無神論界的精神領袖： Richard Dawkins，這封信每次現世對於無神論界和基督教世界來說都是一個重大事件。拍賣行也大肆宣傳，鼓吹這封書信終於令愛因斯坦的宗教立場真相大白。2018 年，當初的買主又將這封信委託給紐約佳士得拍賣行（Christie&amp;rsquo;s）公開拍賣，最終被以將近 290 萬美元的價格競拍。
（這封書信是以德文書寫）
這封信的歷史背景是什麼呢？
在同事的建議下，愛因斯坦閱讀了德國猶太哲學家 Eric Gutkind 在 1952 年出版的一部著作，《Choose Life: The Biblical Call to Revolt》，其討論的內容是猶太教給猶太人的啟示與現代世界之間的關係。作為對於這本書的回應，在 1954 年 1 月 3 日，愛因斯坦寫了這封信給 Gutkind。
而關於上帝，這封信到底又說了什麼呢？其中有如下一段：
&amp;hellip; The word God is for me nothing more than the expression and product of human weaknesses, the Bible a collection of honorable, but still primitive legends which are nevertheless pretty childish.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>那個據說稱重了靈魂的科學家到底做了什麼？</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2021/04/%E9%82%A3%E5%80%8B%E6%93%9A%E8%AA%AA%E7%A8%B1%E9%87%8D%E4%BA%86%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%81%9A%E4%BA%86%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Apr 2021 07:28:17 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2021/04/%E9%82%A3%E5%80%8B%E6%93%9A%E8%AA%AA%E7%A8%B1%E9%87%8D%E4%BA%86%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%81%9A%E4%BA%86%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>在我的記憶中，第一次聽到這個傳說是在初中的時候，班上的一個同學為了證明人死後會有靈魂離開軀體而引用了這個故事。在成年以後我也依然偶爾會聽到有人把這個事件拿出來作為證明其信仰或觀點的證據。可是究竟是在哪個國家？哪個科學家？在哪個具體的年代？實驗究竟是怎樣設計的？最後測得的重量又是多少？關於這些細節，卻從來沒有人說得清楚。即是說大家都在沒有瞭解到任何事實的情況下，就認可了其結論的可靠性。
這個故事的主人公叫 Duncan MacDougall，他在美國马萨诸塞州的 Haverhill 市醫院工作，是一個醫師。資料介紹說他是一個宗教背景極強的人，但至於到底是什麼宗教則未曾公佈（但從他自己的論文來看，可以排除是基督教）。在一次給朋友的書信中，Duncan 提到過他對於這個問題的想法，首先，他堅信靈魂是存在的，而且他認為靈魂應該是具有物質性的，那麼他便和其他物質材料一樣應該具有物理屬性，其中最容易被觀測的就是質量，如果具有質量，那麼受重力的影響，靈魂便應該具有重量，於是可以被稱量。
於是在 1901 年，MacDougall 做了這樣一個實驗，他用一個工業級別的游標秤測量了 6 個病人在死亡過程中體重的變化。
他所使用的秤是由 Fairbanks 公司生產的工業級別的秤，設計上大致如下圖所示，這種秤可以精確到 5.6 克，量程是從 1 盎司到 250 磅。他把秤與病人的臥床固定在了一起。
為了避免病人在垂死時的掙扎會影響到測量結果的精確性，他選擇了幾種會讓人極度衰竭的疾病：肺結核與糖尿病。他選擇的 6 個病人裡，4 例是肺結核患者，有 1 例未公佈，還有 1 例是糖尿病患者。
第一個病人的情況比較理想化，他死亡的過程很短暫，Duncan 也能明確確定他死亡的時刻，而在這一時刻他的體重突然下降了 21.3 克，之後再沒有變化。這個數據也就是後來傳世的 21 克之說的由來。
第二個病人的死亡過程很緩慢，他無法明確決定哪一刻才是其生理死亡時刻，因為最後一次面部肌肉的抽搐、最後一次呼吸、以及最後一次心跳，都在不同的時間發生。這個人的特點是在逐漸接近死亡的 4 個小時中，體重逐漸地下降了 85 克，在死亡的時刻體重驟然下降了 42 克，可是過了 18 分鐘之後，他的體重再次上升，又增加了 5.6 克。
第三個病例的情況和第二例很相似，由於過程緩慢，他最初失去了 14 克體重，但是過了幾分鐘之後體重又再次下降，失去了 28 克。
第四個病例是唯一的女性，在病人死亡的時候，由於其他員工的干擾（雖然 MacDougall 獲得了病人的同意，但當時有很多人出於道德原因不同意他的這項實驗，於是刻意阻撓他），MacDougall 未能及時測量她的體重變化。
第五個病例在死亡的時候，體重突然下降了 11 克，但是過了一陣子他的體重又開始上昇，回到了最初的重量，在接下去的 15 分鐘內並未發生變化。
第六個病人死得過於倉促，MacDougall 尚未完成校準橫梁，於是他便棄用了這個實驗數據。
上述實驗結果，令 MacDougall 本人也非常困惑，那些陡然間失去了的重量必然是某種物質的重量，所以首先，他必然測量到了什麼，但是這些失去的質量究竟是什麼的質量呢？在實驗中，MacDougall 首先嘗試的是尋找物理學上的解釋，他考慮了在當時所能夠設想到的各種形式的能量的流失，他考察了病人有沒有大小便失禁，或者大量出汗，在排除了一些基本的可能之後，他實在是找不到物理和生物學上的解釋，於是他寫信給朋友說：我衹能假定性地下結論，我確實測到了靈魂的重量。
但是在被採納的四個案例裡，測量結果並沒有任何一致性。由於受到來自社會的各種阻撓，再次進行這樣的實驗是不可能的了，幾個月之後 MacDougall 用 15 只狗做了相似的實驗，他將這 15 只狗毒死並測量它們在死亡時體重的變化，結果是它們的體重沒有無法用生物學解釋的突然性變化，於是他的結論是：人類與犬類在生理構造上應該有很大不同。很多人揣度，他在暗示犬科動物不具有靈魂。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>輪迴說的歷史考據與我的若干思考</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2020/09/%E8%BC%AA%E8%BF%B4%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E8%80%83%E6%93%9A%E8%88%87%E6%88%91%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2020 11:28:17 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2020/09/%E8%BC%AA%E8%BF%B4%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E8%80%83%E6%93%9A%E8%88%87%E6%88%91%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>首先，從情感上講，我希望輪迴轉世是真實的，因為它能緩解我對於死亡的焦慮，以及對於失去的親人的思念。由於對死亡做過太多深刻的思考，我對死亡的恐懼遠遠大於常人，所以我關注很多領域的出發點，是希望找到能夠證明死後有靈魂存在以及輪迴的切實證據。心理學家榮格（Carl Jung）的作品曾經給我莫大的啟發，在他的自傳《夢，回憶與思考》（Memories, Dreams, Reflections）中，他說很多人畏懼並迴避靈異現象，可是，如果能證明鬼魂存在，難道不是確認了這個現實有另外一個維度，而我們的存在也多了一層價值嗎？所以我們沒必要迴避討論這些話題，反而應該主動去探尋。不過，很可惜，後來榮格越來越偏離實證主義的方法論，而陷入極端的唯心論，並給後世留下非常多的文化糟粕，對今天盛行的星相學，他需要背負很大責任。
可是，我對輪迴與靈魂心理需求沒有令我降低對於信息可靠性的判斷標準，沒有減損我的真理觀，我所關注的，是可靠的信息，可以客觀化的證據，是符合經驗主義和實證主義框架的研究方法，是可以讓我安心地相信的論證。我有一顆坦然面對客觀事實的赤子之心，這種態度和哲學思維的訓練導致我不去追求膚淺的心理安慰。
很巧合，過去一段時間有兩個相互不相識的朋友都推薦同一本書給我：《前世今生》（Many Lives, Many Masters），它的作者是一位美國的心理醫生，這本書的內容就是他的病人在催眠狀態下對於各種“前世生活”的回憶。從兩位朋友的口吻都可以看出，她們對這本書的內容深信不疑，並且據此相信輪迴轉世的理論。
這本書我以前沒有聽說過，到目前為止我也沒有讀過這本書，但是我看過所有亞馬遜網站上的評論。多數讀者的評論都說由於自己經歷失去親人的悲痛，所以從這本書中得到巨大的安慰。另外，還有一些評論指出，這本書的內容作為故事很精彩，但是沒有事實依據支持輪迴的說法，作者完全沒有考證過病人的回憶是否與歷史吻合，這類讀者比較冷靜客觀。
我注意到有一位思維敏銳的讀者留下一個有趣又最一針見血的評論：
作者的一個病人的某一個“前世”自稱生活在公元前 1863 年，但是，公元前後這樣的紀元標準是在公元後 525 年才由神学家狄奥尼修斯·伊希格斯（Dionysius Exiguus）提出的，生活在那之前 2300 多年的一個人，如何能知道這個紀元標準？又是如何能精準計算出自己生活的年代？究竟作者的病人有沒有在撒謊？為什麼作者的態度是完全信任病人的說法？作者本人顯然沒有嚴謹的學術態度和能力，甚至於，作者本人是不是一個誠實的人？這些都要畫上問號，都需要重新審視。我們這個世代，向來不缺乏欺世盜名的專家：從查爾斯·道森（Charles Dawson）到《福尔摩斯探案全集》的作者柯南·道爾（Arthur Conan Doyle）。
我以前看到過一部美國紀錄片《生死與輪迴》（Life, Death and Reincarnation），共分六集，其中一集在討論輪迴現象的時候，描述了發生在美國的案例，當事人是一個白人小男孩，根據他的“前世回憶”，他的曾經是一個黑人，參加了美國南北內戰，最後死於戰場。導演採訪了小男孩的母親（他本人卻拒絕接受採訪），而且也邀請了美國歷史學家根據母親複述的兒子的回憶進行歷史推敲，嘗試去尋找和確認他的前世的身份。相對於《前世今生》，這樣的求證方法更具有實證主義精神，雖然這部紀錄片呈現的內容也有非常多疑點，但至少導演的方法更有實證主義精神。不過《生死與輪迴》最終沒能夠找到那個黑人戰士的身份，小男孩的前世回憶無法被證實是否屬實，這些回憶究竟是不是前世的生活，還是他無意間在某些媒介上面了解到的故事並將自我投射其中，我們無從得知，拒絕接受採訪也很可疑。
在東方，輪迴轉世這個概念能夠追溯到印度教的前身婆羅門教，當時的古印度人發展出“三道輪迴”的概念，即生物可以在祖道、獸道、天道中輪迴轉生，但是四個種姓中的最低種姓首陀羅不能夠參與輪迴，他們和賤民一旦死亡就等同於形神俱滅，被稱為不可再生族，其餘種姓屬於可再生族。這個觀念後來再被佛教繼承並做了修改。佛教裡的“輪迴”概念其實有雙重含義，第一個就是我們大家都熟知的“三世輪迴”，也就是源自印度教的概念。另外一個則是“念念相續輪迴”，意思是一個人心裡的雜念會忽而天上，想到一些人生裏美好開心的事情，忽而地下，想到一些令人痛苦難當的事情。這轉念之間，悲與喜的差距，彷彿輪迴經歷了不同的人生一般。這屬於一種心理學上的觀察，很明顯早期佛教已經注意到了潛意識流這個心理現象，不過他們發展的方向與弗洛伊德的精神分析完全不同，他們思考的重點在於擺脫人世間的苦集。
我們現在要討論的是“三世輪迴”。原始佛教時，世尊（釋迦牟尼在佛家內的稱呼）提出一個概念叫“無斷無常”（我也見過“非常非斷”這樣的說法）。“無斷”裏面的“斷”是“斷見”，指斷滅生死觀，意思就是人死如燈滅，世尊同時期，在印度次大陸上也有一些除了佛教和印度教以外的宗教和哲學流派，因為世界觀與佛教不同，被佛教貶稱為“外道”，其中有一派叫順世外道，他們持的觀點跟今天的唯物主義無神論接近，認為人的存在就是物質的，死後不會留下任何存在，叫“斷滅生死”。世尊不認同斷滅生死，所以謂之“無斷”。“無常”裡面的“常”，指的是“常見”，就是指源自印度教的輪迴觀，這種生死觀支持三世輪迴，並且認為每一次輪迴之中，輪迴者的靈魂會保留，所以靈魂是常住不滅的，破滅的只是肉身。世尊也不認同“常見”輪迴，所以謂之“無常”（中國民間傳說裡的黑白無常就是從這個概念發展來的），在他看來，每一次輪迴，傳遞到下一世的祇有“業力”（這個概念其實也源自印度教），僅此而已，他甚至根本就不認為有“靈魂”存在（所以說佛家提倡“無我觀”，這樣便不會執著），因此他也根本不可能認同這一世的記憶還會留到下一世，除了這些，世尊還認為輪迴發生在六道之中：天道，即天神（提婆）道，再加上阿修羅道、人道、畜生道、餓鬼道、地獄道（其實一開始只有五道，阿修羅道是後人加進去的）。關於靈魂存在的這個觀點，是在佛教的第二次大分裂之中出現的犢子部提出來的（其實就是又恢復了印度教的理論而已，根據一些歷史學家的考證，原因是印度南部由於與歐洲通商，所以富豪很多，而享受盡榮華富貴的人很難接受死後一無所有的世界觀，所以為了迎合這種情況，犢子部的僧人為了能夠繼續發展佛教而對這部分教義做了修改，人類的宗教在歷史上常常為了自己能夠發展信眾而根據受眾群體的心理需求來修改自己的世界觀），這個在輪迴轉世中不變的靈魂主體被稱為“補特伽羅”（pudgala），犢子部對於補特伽羅的性質描述包括：它是輪迴的主體，記憶的主體，和六識的主體，而且在兩世之間，補特伽羅的存在狀態被稱為“中有”，接近於中國人信的等待投胎的鬼魂，加在一起，這基本上也符合今天中國人對靈魂這一概念的認識，至於西方人，他們對靈魂的理解倒也無差，而且大家也都是從它能夠承載記憶這一性質來著手嘗試證明輪迴的，但是我覺得西方人好像不太接受輪迴會發生在不同物種之間。相關的概念後來在中國佛教的發展過程，如何演變至今天這個局面，我並不瞭解細節，但是看起來沒有太大的變化。
總之，基於以上的歷史考據，我們可以得出一個結論：中國人一直認為自己所相信的輪迴說源自釋迦牟尼，這個觀點不符合歷史，如果釋迦牟尼本人現在能夠復活，他不會認同這種輪迴觀。在我眼裡，中國人的輪迴觀一個最嚴重的問題是：由於一些佛教世界觀已經深深植入中華文化上千年，一些觀念被以文化的方式傳承下來並產生潛移默化的影響，所以這個觀念從來不是源自於對客觀經驗的觀察，而是以近似於信仰的形式被“先驗”地灌輸，然後便自然而然地假設這個被灌輸的信仰是正確的，從來沒有用懷疑精神去審視這個理論本身，到了現代社會，相信這個理論的人會片面地從博人眼球的虛假報導中尋找能支持這種世界觀的“證據”。很多人出於自己的意願和心理需求，而拒絕接受對這些所謂的“證據”的質疑，第十四世達賴喇嘛（Dalai Lama）丹增嘉措在他的作品《單一原子中的宇宙》中，說“進化論生物學非常令人失望，因為它與輪迴說不兼容”。實際上，藏傳佛教是唯一一個宗教傳統依然依賴於輪迴轉世的宗教（通過轉世靈童來尋找宗教領袖的接班人），而丹增嘉措本人又一直主張宗教與科學的對話，那麼宗傳佛教本可以與科研機構合作，來通過實證的方法去論證輪迴轉世到底是不是真實的（只要他的信心足夠堅定），但是，遺憾的是，在 2014 年，他宣布將順應民主潮流，為了終結噶丹頗章政權建立的政教合一的制度，他自願性終止轉世傳承，希望藏傳佛教徒不要再繼續尋找下一任達賴喇嘛（中國政府的回應是，要不要轉世應該是由黨中央決定）。
如果從腦神經科學的角度看這個話題，我得出如下思考。中國人從佛教吸取來的輪迴觀如果是客觀成立的，那麼有幾個重要前提也必須成立：
輪迴的主體，即“靈魂”，能夠脫離肉身而獨立存在，那麼靈魂需要具有物質性，注意，物質性不等於可見性，電磁場無法被人直接感知到，但是它具有物質性； 靈魂既能離開肉身，也能回到其他肉身之中； 脫離肉身後，獨立存在著的靈魂，能夠（以某種形式）承載記憶。至於說，這種狀態下的靈魂攜帶的記憶是否是記憶信息的原始狀態，還是對這些信息進行了處理，待回到其他肉身之後再進行某種逆向處理來還原它，這一點尚且不知，但在眼下的討論中不是重點，暫且擱置一邊。 《生死與輪迴》採訪了一個前世回憶催眠治療師，他認為每個人在五六歲以前都會保留一些前世的回憶，但是一旦開始接受教育後，就會陸陸續續忘記這些記憶。他的這個理論有很多缺陷，很多人都能保留一些五六歲以前的記憶，雖然不多，但都會有一點，為什麼偏偏關於前世的就特別容易被忘掉呢？這個假說如果成立，那麼就表示前世記憶的存儲機制與現世記憶有所不同。如果人的記憶能夠被大腦細胞以外的載體（靈魂）保存，那麼為什麼會有因為大腦受損而導致的失憶現象呢？這種受損可以有多種原因：事故外傷、疾病（比如腫瘤），但最常見的還是人類的自然衰老。難道説，現世記憶的機制也會有不同情況？相反，腦神經科學在記憶機制的研究中卻取得很多重大突破，諾貝爾獎得主 Eric 的《追尋記憶的痕跡》，就是講述他是如何研究人類記憶在細胞和分子水平上的運作機制的，歸根結底，不論是對於經歷事件的記憶，還是對於抽象理論和歷史故事的符號化記憶，還是涉及到身體運動的技能（比如鋼琴家的彈奏技巧），這些記憶的形成都可以還原成大腦裡神經通路的合成，再還原成神經細胞的合成，最終還原成蛋白質的合成，所 以理論上講，記憶可以通過生物工程來複製，當然前提是兩個個體都還活著，只是目前我們的科學手段還沒有這麼先進。
再換一個角度，以直覺來判斷，一個人的性格和品味，是不是相比記憶而言，更為“先天存在”呢？如果靈魂能夠承載後天發生的記憶，是不是更應該也會承載性格與品味呢？但是有幾個情況會改變一個人的性格和品味：
大腦受損 器官移植（影響人的情緒的物質因素就是神經遞質的分泌） 微生物寄生（比如貓科動物身上的弓形蟲） 那麼，一個因大腦受損而性格大變的人，死後他的靈魂會將哪個性格帶去下一世呢？是大腦受損之前的還是之後的性格呢？在神經外科學裡，有一種治療癲癇的手術，就是切斷胼胝體，簡單講胼胝體的作用是通過兩億跟神經纖維來聯通左右半腦，讓一個人的左半腦和右半腦協調一致。但是經歷這個手術的人，雖然癲癇消失了，卻總要面對一個問題，即左右半腦做出相互衝突的決定，比如一隻手在給自己穿一件毛衣，同時另一隻手在脫掉它。我見過最有趣的一個案例是，一個虔誠的基督徒做了這樣的手術後，一半腦保留了信仰，另一半則完全沒有關於自己宗教經驗的記憶，並聲稱自己是無神論者。那麼，這樣的人的靈魂，輪迴後將會帶走哪一個世界觀去下一世呢？還是說都帶走，保留這種衝突呢？如果靈魂能夠獨立於物質存在，那麼它自身的狀態應該是可以不受物質的條件變化而影響的，那麼，切斷胼胝體而表現出來的左右半腦不相容的現象，是否說明其實我們每個人身體裡都有兩個靈魂呢？而植物人又屬於什麼情況呢？靈魂已經離開身體了麼？所有這些問題都可以無限深入延伸下去，我只是拋磚引玉。
《生死與輪迴》的其中一集討論的是意識和靈魂本身，採訪了一個物理學家，他解釋了他的一個理論，提出意識的本質是量子場，而這個場可以轉移，這樣便能夠支持靈魂輪迴的理論。他所說的“意識量子論”本身或許有一定的前景，但是這個理論就算能解釋意識現象，卻不等於能給輪迴說背書。即便解釋意識現象，這個理論也還有很遙遠的路要走，因為它目前（以我所知）缺乏實驗的支持。
輪迴是一個浪漫的概念，它有文學的美感，像白娘子傳奇中那樣的奇幻故事所帶來的美感具有巨大的慰藉的力量，能夠帶給我們一種可以用來抵抗死亡的心理力量，我不能否認這一點，宗教讓許多人無法自拔的原因也就在於此。
增補：
輪迴的概念並非是東方獨有。人類古老的文明裡，很多信仰體係都提出了輪迴觀，印度教只是其中的一個而已，另外中南美洲的瑪雅文明也有這種觀念，但是目前能考察到的最早的輪迴觀，還是源自古埃及，之後傳入古希臘，數學家畢達哥拉斯、哲學家迫拉圖還有斯多葛學派都相信宇宙在一個循環之中輪迴，後來這種概念被傳承給西方哲學，但是由於基督教世界觀不支持輪迴，所以除了少數哲學文本，它更多地出現在玄學和偽科學的文本中，在一些討論神秘主義的文本中，這個概念後來被符號化成一隻咬住自己尾巴的蛇。
德國化學家凱庫勒（August Kekulé）說他是夢見了一隻咬住自己尾巴的蛇，而受到啟發，破解了苯環結構，但是我懷疑他是不是之前在哪裡見過這個圖案，因為它在歐洲文化裏甚為流行。另外，在近代，哲學家尼采也有討論“永恆的回歸”（eternal recurrence），這後來又啟發了傑克作家米蘭·昆德拉（Milan Kundera）的《不能承受的生命之輕》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多弗爾熊貓案件始末</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2019/12/%E5%A4%9A%E5%BC%97%E7%88%BE%E7%86%8A%E8%B2%93%E6%A1%88%E4%BB%B6%E5%A7%8B%E6%9C%AB/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 07:28:17 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2019/12/%E5%A4%9A%E5%BC%97%E7%88%BE%E7%86%8A%E8%B2%93%E6%A1%88%E4%BB%B6%E5%A7%8B%E6%9C%AB/</guid>
      <description>14 年前的今天，在美國賓州中區聯邦法院，一場轟動全國的世紀審判塵埃落定，對薄公堂的兩方並非是作為個體的美國公民，而是理性與迷信。2004 年 10 月多弗爾學區教育委員會以 6 票對 3 票通過修改課程的議案，其內容包括生物教師要在課堂上告訴學生“智能設計論”是進化論之外的另一種對物種起源的科學解釋，並且要對學生強調進化論僅僅是假說，依然有很多漏洞。這一事件導致投反對票的委員憤然辭職以示抗議並且所有自然科學教師集體拒絕服從這一決議。2005 年 9 月，11 位學生家長無奈向法院提出上訴，狀告委員會違反美國憲法第一修正案，其基本原則是政府不可以倡導宗教。
多弗爾學區表面上看似平靜，其實圍繞進化論與創世論的沖突由來已久，甚至發生過蓄意破壞公物，一幅社區內描繪進化論的壁畫被焚燒並砸毀。由於進化論否定了上帝創世說，委員會中的基督徒始終對於在課堂教授進化論耿耿於懷，曾幾度嘗試將上帝創世說引入教學綱要，但受阻於第一修正案，終於 2004 年在一個基督教法律組織的慫恿和協助下，將上帝創世說改裝成“智慧設計論”，並聲稱其為“科學”理論而引入教學綱要，釆用《關於熊貓和人類》作為教材推薦給學生。
原告家長收到多個國家級科研及科教組織的支持，被告委員會一方則由同一個基督教法律組織代理（雖然有其他基督教組織也試圖參與但因其宗教背景被法官拒絕）。最後雙方招募的出庭證人都同時包含有科學家和神學家，都有高等學府教職，並且都因為活躍於科學與宗教之爭而早已獲得一定知名度。原告方有 6 位；被告方有 8 位，但是其中 5 人從未出席。
案件的核心在於兩點，一是委員會將“智慧設計論”包裝成符合科學方法論的“科學”；二是堅決否認其真實動機源自宗教信仰。但是由於原告方承擔提供證據的責任，原告證人專家需要證明“智慧設計論”並非科學而實質是偽裝的“上帝創世論”，以及被告動機源自宗教企圖。在為期六周的法庭辯論里，雙方專家回顧了人類整個生物學史，並從哲學角度對科學和宗教信仰的認知方法本質進行了深入及精辟的分析和辯論。
被告方的證人之一，生物化學教授 Behe，一開始聲稱所有關於進化論的研究里，目前沒有對於免疫系統的解釋，於是原告證人拿出 58 篇被正式發表的討論這一話題的學術論文，Behe 改口稱他的意思是沒有研究能詳細解釋免疫系統的出現，於是原告在他面前擺出 9 本系統地討論免疫系統進化論的專著和 3 本包含有進化論章節的免疫學專著，Behe 再次改口稱（在沒有讀過其內容的前提下）這些解釋都不夠好。法官對此評價：被告對於進化論如此苛刻的責難是基於其宗教偏見。
節節敗退的 Behe 為了證明“智慧設計論”是科學甚至聲稱古代的占星術也是科學。而最後，他承認目前沒有被科學界認可的任何科研文獻討論過“智慧創世論”的細節。事件過後，他始終拒絕再對媒體談論這一案件。
在法官最後長達 139 頁的結案陳詞里，他指出“智慧設計論”不是科學，而是基督教信仰創世論的偽裝，並且教育委員會在沒有宗教企圖這點上，對法庭和公眾撒了謊；因為進化論還沒有能夠解釋生物界所有現象而整體否定它，是對整個科學方法論的全盤否定，而這套方法論是經過了人類歷史考驗的唯一有效的認知模式。
在我看來，這個案件有幾個非常重大而深遠的意義：
審判結果本身並不能用來驗明真理，因為整個司法系統都可以帶有意識形態偏見，美國歷史上有很多相似案件是以理性敗訴收場，甚至在 1968 年以前美國公立學校禁止教授進化論。但是，這個案件里原告勝訴的過程本身，卻是理性光輝的彰顯。基督教信仰的基本漏洞被放在聚光燈和放大鏡下再次呈現給公眾。通過假想一個超自然存在來解釋人類尚沒有理解的現象，不但沒有提供任何有效的知識解釋這些現象本身，反倒是引入了一個更大的人類無法理解的謎團。上帝創世論沒有能力回答上帝是誰，在何時何地，為何，以及如何設計並創造了所有物種。而且基督教護教學者們在為其辯護時往往不得不從科學抄襲術語來解釋自己的觀點。 將司法體系的邏輯嚴謹和學術界的智慧與威信結合起來，以一種人類當下社會所能達到的最為客觀、公平、全面、權威的方式回顧並總結了科學和信仰兩個認知體系幾百年來的爭論。所有的法庭記錄現在都已對公眾開放，我建議對基督教有任何不確定（信或不信之）的朋友去看一遍，絕對史詩級的精彩辯論，形式是司法程序，精致縝密，內容則是形而上學與知識論。 它重新提醒了大眾一個基本的邏輯謬誤，即便證明進化論不是事實，也並不等於就證明了上帝創世論是事實，這麽一個簡單的道理，很多人卻都捉摸不透。很多基督教信徒不僅自身是這種認知障礙的受害者，又反過來利用這一障礙來誤導公眾。 整個鬧劇以不能夠再更加客觀的方式記錄了一些美國基督教的真實現狀，除了被告背後的委員會及其證人的指鹿為馬，在整個案件過程中，原告家長還收到多封死亡恐嚇信。這些行為都令人髮指，並讓我們重新思考一個問題：基督教究竟有沒有在道德上提升人，從全局來講究竟對人類社會是有益還是有害？如果基督教又重獲絕對政治權利，有多大可能我們會回到黑暗中世紀？ 祝你心明眼亮。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
