<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>宗教引起的社會問題 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%AE%97%E6%95%99%E5%BC%95%E8%B5%B7%E7%9A%84%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 宗教引起的社會問題 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Dec 2022 07:28:17 +1300</lastBuildDate><atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%AE%97%E6%95%99%E5%BC%95%E8%B5%B7%E7%9A%84%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%95%8F%E9%A1%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>經過五年的研究，我目前對基督教的看法是什麼？</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B6%93%E9%81%8E%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%88%91%E7%9B%AE%E5%89%8D%E5%B0%8D%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Dec 2022 07:28:17 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B6%93%E9%81%8E%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%88%91%E7%9B%AE%E5%89%8D%E5%B0%8D%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E7%9A%84%E7%9C%8B%E6%B3%95%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>定義與範疇 基督教（或者說基督宗教，Christianity）包括東正教（Eastern Orthodox Church）、東方教會（Church of the East）、天主教（Catholic Church）和基督新教（Protestantism），以及被主流教派貶斥為邪教的幾個少數派系，包括摩門教和耶和華見證人等等。中國人在翻譯這些教派名字的時候，錯誤的將基督新教的名字翻譯成“基督教”，所以造成了數十代華人的誤解，而且這種誤解還會延續下去。“新教”這個翻譯也很糟糕，因為在宗教大改革以來不斷有更新的教派產生。有一些中國地區稱之為“耶穌教”，同樣很糟糕，因為耶穌即是基督，所有的基督教派自然都以耶穌為信仰核心。反而我最認同“誓反教”這個譯名，因為它的英文名字源自拉丁文 protestatio，意為“抗議”。所以我在自己以後的寫作中會使用“誓反教”來指代這個基督教派。
起點 我對於自己的定位是一個世俗意義上的理性主義者，這一點基本上已經確立了我不會去信任何一個人類現有的宗教。在深入了解基督教之前，我對於西方哲學和心理學有一定程度的了解和比較廣泛的關注，我對理性主義與神學之間的爭議有所了解，在這個問題上，我的立場和大多數西方哲學史上留名的哲學家一樣，傾向於不可知論（agnostic）。不可知論者所持的立場是，人類沒有認知能力去驗證和直接認識到超自然的神祗，人類永遠也無法獲得關於神的知識，因此，既不主張神存在，也不主張神不存在，而是承認我們沒有能力去得出明確結論，德國哲學家康德就持有這樣的觀點。
歷史學的角度 誠然，我不是基督徒，而且鑒於我對於基督教已然有比較深入的了解，我可以確認我以後永遠也不可能成為基督徒。雖然說我的傾向是不可知論，但是我的世界觀依然有很高的兼容性，兼容的範圍覆蓋了西方哲學中出現的泛神論，萬在有神論，甚至是自然神論，但是這些關於神的概念都是基於純粹的哲學思辨構建出來的。所以即便在未來的某一天，這個兼容性的極限被超越，我能夠接受一個具有人格與自由意志的神，在我看來她/他也絕對不可能是《聖經》所描述的那個神。簡單來講，我並不完全否定這個宇宙或許真的有一個神的可能性，但是我卻 100%確定基督教里的上帝是虛構的，是人類意識的產物，是訴諸語言的幻想。
上帝的起源與歷史演變 基督教的上帝源自於猶太教的上帝，猶太教的《塔納赫》以及圍繞《塔納赫》的猶太傳統在以色列的歷史中一直被修改，而這種改動背後的動機主要都是政治性的。猶太教的基礎是猶太人關於自身民族的歷史記錄與傳說，《塔納赫》中上帝以亞威（Yahweh）的名字出現，他們的故事的核心是：自從他們的祖先亞伯拉罕與上帝立下契約以來，猶太人是第一個相信上帝的民族，而且也是最忠誠（從來都只相信上帝是唯一真神）的民族，所以作為回報，上帝只會救贖以色列人，因此他們自稱是“上帝的選民”。近代的歷史與考古學研究完全否認了這種歷史說法。在發展出一神論信仰之前，以色列人在青銅器和鐵器時期長期實踐著從迦南地區承襲來的多神論信仰，他們在這一時期崇拜的萬神殿的結構與希臘神話或者北歐神話非常相似：一個由眾神之父主宰的天庭，這個最高神的名字是埃爾（El），以色列（Israel）這個名字中結尾的“el”便是指埃爾，“以色列”原本的含義應該是“願埃爾保佑這片土地”，埃爾的名字也出現於猶太人的名字中，比如 Samuel，意思是“與埃爾同在”。在一個士師時期中我們尚不能確定的時間點，在南方的以色列人或許受到了埃及文化的影響，將亞威的名字與太陽崇拜整合進自己的宗教信仰中，並將亞威與埃爾逐漸融合成一同個神。在君王時期，由於一系列政治運動導致的宗教改革逐漸將古老的多神論信仰轉化成拜一神教信仰，這個時期的猶太人獨尊亞威，但是依然認可其他神明的存在，再後來，北方的以色列王國和南方的猶大王國分別被亞述帝國和巴比倫帝國摧毀，由於猶太人不停被外族奴役的命運，他們開始反思自己的厄運應該是因為崇拜了錯誤的神明導致的懲罰，由此而逐漸轉變成只承認亞威的一神論。這種轉變在《妥拉》依然留下了蹤跡，但是在猶太教的經文被翻譯成希臘文，再由希臘文翻譯成拉丁文，再翻譯成英文的漫長過程中，埃爾的名字被基督徒抹去，翻譯者盡最大的努力去擦除這種古以色列人信仰轉變的痕跡，甚至猶太教自身在一千多年的傳抄經文的過程中，也做了相似的處理。猶太人從多神論到一神論這兩種信仰體系之間的連貫性，現今已經有充分的考古學證明，所以猶太人的一神論宗教並非是原生性的，猶太人並非從一開始就信仰現在他們所描述的這個上帝，而猶太人的整個所謂希伯萊文化也是基於迦南文化衍生出的次生文化，同時也受到兩河文明的極大影響，《創世記》中的創世神話，諾亞方舟和大洪水的故事都並非原創，而是來自於兩個更為古老的美索不達米亞傳說《吉爾伽美什史詩》（The Epic of Gilgamesh）與《阿特拉哈西斯》（Atra-Hasis）。今天的猶太教拉比極力否認這些學術研究的成果，因為對於猶太教來說，失去了原創性與原生性，就等於失去了故事的可信性，就等於失去了信仰的權威性。而且，二戰以後猶太人在巴勒斯坦的國土上強行建立自己的獨立國家——也就是今天的以色列——時，為其合法性所提出的歷史證據就是《塔納赫》，所以，如果承認了上面提到的學術結論，這種合法性就會失效，對猶太人來說這會帶來無法承受的政治災難，猶太人依據他們的《塔納赫》，一直強調他們的祖先是最先定居在迦南地區的民族，但是考古學結論卻完全不支持這種說法，巴勒斯坦人顯然比他們更早，甚至現在的很多學者不認為猶太人是一個基於種族發展出來的身份，也不認為 3000 年前居住在迦南地區的猶太人是今天我們見到的這種白皮膚的人種。
（ BBC 的研究小組根據人類學研究嘗試覆原的耶穌形象）
基督教的發展和演變，沒有跳出這種基本模式：整合外邦文明的文化遺產並竊取其版權、為了政治利益篡改經文、虛構歷史。基督教花了二百多年的時間去確認聖經正典（Canon）的書目，即使在今天，不同教派使用的聖經所包含的書籍目錄仍然並不相同。
總而言之，將基督教中的上帝的歷史演變還原之後，我們便可以將它所依賴的上下文進行解構，在剝去猶太-基督教的神學話術與政治權柄之後，我們所能看到的，只剩下一個或者一組反映了早期人類對大自然的認知的古老神話。如果將這個神話置於它所產生的時代背景去解讀，我們看到的或許只是早期人類的天真稚嫩；可是，在今天的理性主義的背景下，再去解讀這個被包裝成絕對真理的古老神話，我們會發現它已經不再是神話那麽簡單，而是一個赤裸裸的巨大的謊言，謊言的本質是有意識的欺騙。這個謊言的基礎是教條主義，但是這個教條主義又被偽裝在精致的哲學外表下。
基督教神學的起源與歷史演變 另外一方面，我們也可以對於基督教的神學作同樣的操作：通過還原其歷史發展來解構它。首先今天我們看到的基督教的非常多教義和信條，根本不是直接源自《聖經》的內容，有一些甚至根本沒有經文的支持。比如說原罪的概念，禁欲的修道院文化，煉獄的概念，甚至是三位一體。在耶穌死後的 300 多年時間里，歐亞非各個地區的基督教教會並沒有統一的神學和教義，所以在非常多的神學問題上，不同的教會會有不同的觀點。至少在前面的四個世紀里，基督教在神學方面都是百花齊放的狀態。到二世紀中期，希臘教會的主教愛任紐（Irenaeus）首次提出信仰的統一標準和規則的概念，在這之後，才開始有“正統”與“異端”這樣的區分。基督教在羅馬帝國獲得合法地位之前，它已經從內部清除了非常多的異端流派，比如諾斯底派，伊便尼派。但是神學紛爭依然不斷，早期的教會雖然也承認耶穌具有一定程度的神性，但是一直沒有把耶穌與上帝等同起來，關於耶穌與上帝之間的關系曾出現過不同的觀點，比如養子論，形象論，和幻影說，但是都很快消失在歷史中，可是到了基督教被合法化之後，有兩個流派產生了巨大的分歧，一派來自於亞歷山大港，代表人物是阿里烏（Arius），認為耶穌的神性不可能與上帝等齊，他從屬於上帝，這一派被成為阿里烏教派，或耶穌受造論；另一派來自安條克，則認為耶穌等同於上帝，這個爭論在當時造成了嚴重的社會分裂，最後羅馬皇帝君士坦丁親自出面召開第一屆尼西亞大公會議（The First Council of Nicaea），他召集了 300 多個來自於帝國不同角落的主教通過投票決議哪一個流派會成為是正統，哪一個將會成為異端。君士坦丁的興趣顯然不在於尋找宗教真理，而只是想鞏固他的統治，他需要阻止他的帝國由於宗教分歧而分裂。這次會議的結果稱為尼西亞信條，確立了耶穌與上帝同等地位，這也是後來的三位一體說的基礎。然而過了幾十年之後，關於耶穌身上的神性與人性之間的關系，基督教會又再次發生了分歧，這次分歧依然由羅馬皇帝出面解決，召開了迦克墩大公會議（The Council of Chalcedon），可是這一次的決定方式卻不是公開投票，而是皇帝自己決定，他沒有偏袒任何一方，而是中和了兩個對立的觀點，建立一個折中的立場，這一決議被稱為迦克墩信條，它也成為後來東正教、天主教和誓反教共同接受的神學結論。所以一定程度上講基督教神學的歷史是一部關於政治的歷史，與客觀真理無關。
小結 基督教非常善於自我升級，它在發展初期用古希臘哲學來包裝自己，近代以來又嘗試用科學來做包裝，但後者卻並不成功。這個還原與解構的過程會很繁瑣，但並非不可行，甚至於可以說，在理性主義大放異彩的今天，受益於科學技術的進步對考古研究的推動，戳破基督教的謊言成為一個越來越簡單的任務。這個任務真正困難的部分反而在於輿論戰爭，我非常遺憾地注意到，就像有些基督徒為了維護自己的信仰和攻擊其他信仰而編造和散布謊言一樣，有些無神論者為了攻擊基督教也在編造和散布謊言，通常是沒有證據的虛假歷史。這種做法完全是飲鴆止渴，南轅北轍。篡改歷史是輿論戰最高效的手段，所以也是兩個陣營投機的焦點。我的初衷是撥開時間的迷霧，還原真實的歷史，而不是攻擊基督教，不論是正面或是負面，對於基督教的評價首先要基於真實的歷史。雖然我會有批判基督教的時候，但是這些立場與結論必須是基於切實的歷史證據，而在研究相關的歷史事件時，必須忠實於客觀原則，並且不能用偶然性和不具有代表性也不具有影響力的孤立事件來代表全局性的趨勢。
人類學與社會學的角度 我對基督教的態度並不代表我對於人類宗教這個更寬泛的概念的總體態度。我對基督教的看法，僅僅等同於我對所有亞伯拉罕諸教的看法，但卻不等同於我對所有其他宗教的看法。
宗教的正面價值 卡爾·馬克思說宗教是精神鴉片，他用這個比喻來說明宗教有害無益，我將沿用這個比喻，但前提是我對鴉片的理解要做些調整，鴉片並非是完全有害的，當一個人面對的生理痛苦是他/她無法承受的時候，鴉片是一個可以讓人繼續生存下去的必需品，同理，宗教對於心理痛苦的作用也是如此，它對於正常人來說，很多時候確實是一種毒品，戕害了一個人的心智與認知（我見到非常多攻擊科學的基督徒，見到過非常多因為這種錯誤的認知導致的悲劇，尤其是眼下的這次新冠疫情，基督教帶來了非常負面的影響），可是，對於面對心理健康問題的人群，宗教可以提供正面的幫助，安撫一個對現實絕望的心靈，讓一個際遇悲慘的人能夠繼續勇敢地走完自己的一生。在研究宗教的過程中，我深刻意識到人類的心靈深處有對宗教的強烈的心理需求，而這種需求是進化賦予我們的，有其合理性，為了解決這種需求，宗教有其存在價值。我在前面講過，基督教是一個謊言，而有些時候人類需要的正是一個美麗的謊言，基督教的魅力恰好在於它足夠美麗，因為它包藏了一個永遠也無法兌現的承諾。而它的問題也在於此，它承諾了太多，而這些承諾又太過潦草與粗糙，以至於它時不時捉襟現肘，醜態百出。
科學並不能解決人類所有的問題。它能解決認知自然的問題，但是卻很難回應對生命意義和價值的叩問。有些現代哲學家雖然嘗試基於生物學和神經科學的研究成果，而規劃出一套新的倫理學，來為道德提供基礎並解讀生命的意義，可是這種解讀是哲學，是在科學認識論框架之外的。作為一套認識論上的方法論，科學本身只想以自然之物本來的面貌去揭示它，而並不對意義做解讀，不對價值做推敲，所以它不會對於這種深層次的心理需求做回應，反過來講，也正是因為科學對自身應用的範疇做了限定，它才會如此成功。
基於人類自身的心理特性，我不認為完全沒有宗教的人類社會會是一個美好的社會，反而它可能會很恐怖。然而，作為精神鴉片之一，我不會推薦使用基督教來解決人類共有的這個問題，我個人推薦的是佛教，原因並不是我認同佛教的全部世界觀，作為一個宗教，佛教也很糟糕，只不過其他的宗教更加糟糕，所以我視佛教為一個副作用最小的精神鴉片。佛教與基督教最大的區別在於，前者的基礎是哲學思辨，而後者的基礎是猶太人的歷史傳說。
現有宗教的困境 我見到過有一些護教學者會用這樣一種論證：既然進化論生物學認為人類進化出的功能是為了更加適應自然而生存下去，那麽人類發展出宗教需求必然也是因為宗教可以讓人類更好的生存下去，這樣一來基督教便是合理的，但是進化論又否定基督教，所以進化論是矛盾的，進而做出結論進化論是謬誤。這種論證的核心是將人類心理需求的合理性等價於基督教的合理性，甚至等同於基督教世界觀的真理性。可是，承認了人類對宗教的心理需求的合理性，不等於承認了基於這種需求而創造出來的宗教的真理性。而且，如果這個推導成立，那麽所有的人類宗教的世界觀便也都是真理，然而，不同宗教之間的世界觀卻根本不兼容[1]，這個問題在無神論學界被稱為“不一致的神啟”（inconsistent revealation）。每一個宗教的價值和其世界觀的真偽，都要獨立的去考察，在了解基督教之前，我比較有深入了解的是印度教和佛教，我注意到這兩個宗教的信徒也會通過歪曲或曲解科學結論來證明自己的宗教信仰是符合科學發現的。來自基督教護教學者的最有力的辯護都有一些共同的特點，就是回避所有基督教面對的現實中的問題[2]，有意地脫離其宗教背景，僅將“全知全能的神存在”這個單薄又模糊的結論從其巨大的宗教上下文中抽離出來，然後再將其放置在一個經驗真空的形而上學語境中進行辯護，這種操作被理查德·道金斯（Richard Dawkins）稱為“龜縮進神學安全區域”，然而，由於這種形而上學的辯護方法切斷了基督教的有神論與它所依存的整個宗教上下文，所以它也可以直接被移植到任何其他人類宗教去為其他宗教辯護（於是，我們又回到“不一致的神啟”的問題）。也正是由於這個原因，近代才會不停的湧現各種嘲諷基督教的惡搞宗教，有時候，能夠打敗魔法的，只有魔法，確實如此。
神學 vs. 哲學 “哲學”這個詞匯在希臘文中最初的含義是愛智慧，哲學活動的特征是提出終極的問題，跳過已經被建立的常識去探究事物的本質和本源。但是在開始這個小節的討論之前，我需要強調的是，這種研究活動並不保證得出的結論一定是“正確”的，或者說是普遍適用的。因此我們並不能假設哲學家的觀點就是正確的，柏拉圖厭惡藝術與文學，認為它們會腐化一個人的心智，令其失去追求真理的動力，亞里士多德辯護奴隸制度。而且，在探究真理這個任務上，西方哲學雖然沒有完全沒落，但是很大程度上已經退出歷史舞台，關於宇宙最高法則、物質起源和時空本質這樣的形而上學求索已經完全交給物理學和天文學，關於人類的認知和心靈運作的知識論探索已經完全交給心理學和腦神經科學，諾貝爾獎得主埃里克·坎德爾（Eric Kandel）在他的作品《追尋記憶的痕跡》中，回溯了唯理主義與經驗主義的爭論，並在這個爭論的上下文中解讀現代神經科學對於大腦記憶機制所做的研究發現，最後重新回答了兩派哲學家想要解開的問題，結論是兩派各有對錯。今天所有的人類學科都源自西方哲學，哲學曾經是淩駕一切學科的學問，可是現在哲學退居二線，讓位於科學，現今依然在活躍的哲學領域主要是科學哲學和數學哲學，可是它們已經是從屬性的學科了。所以，在用哲學結論為標尺去度量一切之前，需要先認識到哲學自身的局限性。另外，我也不認為在評價一個哲學家的觀點的時候，有必要將他在私人生活中的道德修為考慮進去，除非他主要發展的領域是倫理學。所以在我的討論中，我雖然參考哲學家的論證中的啟發，但不會過度依賴這些想法，更不會以哲學家的觀點本身作為證據。
古老哲學的觀點 在基督教出現以前的哲學家是如何看待當時的宗教的？
在公元前 6 至 5 世紀的古希臘有一位賢者，叫色諾芬尼（Xenophanes），在其幸存至今的殘篇里，包含了關於人類宗教的如下討論：
人類依據自己的形象，創造了他們心中的神明。埃塞俄比亞人認為他們的神是黑人，並且鼻樑塌陷；色雷斯人則認為他們的神明有藍色的眼睛和紅色的頭髮。如果牛、馬和獅子有手，也能繪畫，並能夠像人一樣制作各種器物，那麽牛的神明會長得像一頭牛，馬的神明會像一匹馬，每一個物種的神明都會和它們自身長得很相像……
結合這段話，我們再來看一看人類不同種族勾畫出的耶穌形象： 在今天，一种更诙谐的表述是：
God made man in his image and man returned the favor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多弗爾熊貓案件始末</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2019/12/%E5%A4%9A%E5%BC%97%E7%88%BE%E7%86%8A%E8%B2%93%E6%A1%88%E4%BB%B6%E5%A7%8B%E6%9C%AB/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Dec 2019 07:28:17 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2019/12/%E5%A4%9A%E5%BC%97%E7%88%BE%E7%86%8A%E8%B2%93%E6%A1%88%E4%BB%B6%E5%A7%8B%E6%9C%AB/</guid>
      <description>14 年前的今天，在美國賓州中區聯邦法院，一場轟動全國的世紀審判塵埃落定，對薄公堂的兩方並非是作為個體的美國公民，而是理性與迷信。2004 年 10 月多弗爾學區教育委員會以 6 票對 3 票通過修改課程的議案，其內容包括生物教師要在課堂上告訴學生“智能設計論”是進化論之外的另一種對物種起源的科學解釋，並且要對學生強調進化論僅僅是假說，依然有很多漏洞。這一事件導致投反對票的委員憤然辭職以示抗議並且所有自然科學教師集體拒絕服從這一決議。2005 年 9 月，11 位學生家長無奈向法院提出上訴，狀告委員會違反美國憲法第一修正案，其基本原則是政府不可以倡導宗教。
多弗爾學區表面上看似平靜，其實圍繞進化論與創世論的沖突由來已久，甚至發生過蓄意破壞公物，一幅社區內描繪進化論的壁畫被焚燒並砸毀。由於進化論否定了上帝創世說，委員會中的基督徒始終對於在課堂教授進化論耿耿於懷，曾幾度嘗試將上帝創世說引入教學綱要，但受阻於第一修正案，終於 2004 年在一個基督教法律組織的慫恿和協助下，將上帝創世說改裝成“智慧設計論”，並聲稱其為“科學”理論而引入教學綱要，釆用《關於熊貓和人類》作為教材推薦給學生。
原告家長收到多個國家級科研及科教組織的支持，被告委員會一方則由同一個基督教法律組織代理（雖然有其他基督教組織也試圖參與但因其宗教背景被法官拒絕）。最後雙方招募的出庭證人都同時包含有科學家和神學家，都有高等學府教職，並且都因為活躍於科學與宗教之爭而早已獲得一定知名度。原告方有 6 位；被告方有 8 位，但是其中 5 人從未出席。
案件的核心在於兩點，一是委員會將“智慧設計論”包裝成符合科學方法論的“科學”；二是堅決否認其真實動機源自宗教信仰。但是由於原告方承擔提供證據的責任，原告證人專家需要證明“智慧設計論”並非科學而實質是偽裝的“上帝創世論”，以及被告動機源自宗教企圖。在為期六周的法庭辯論里，雙方專家回顧了人類整個生物學史，並從哲學角度對科學和宗教信仰的認知方法本質進行了深入及精辟的分析和辯論。
被告方的證人之一，生物化學教授 Behe，一開始聲稱所有關於進化論的研究里，目前沒有對於免疫系統的解釋，於是原告證人拿出 58 篇被正式發表的討論這一話題的學術論文，Behe 改口稱他的意思是沒有研究能詳細解釋免疫系統的出現，於是原告在他面前擺出 9 本系統地討論免疫系統進化論的專著和 3 本包含有進化論章節的免疫學專著，Behe 再次改口稱（在沒有讀過其內容的前提下）這些解釋都不夠好。法官對此評價：被告對於進化論如此苛刻的責難是基於其宗教偏見。
節節敗退的 Behe 為了證明“智慧設計論”是科學甚至聲稱古代的占星術也是科學。而最後，他承認目前沒有被科學界認可的任何科研文獻討論過“智慧創世論”的細節。事件過後，他始終拒絕再對媒體談論這一案件。
在法官最後長達 139 頁的結案陳詞里，他指出“智慧設計論”不是科學，而是基督教信仰創世論的偽裝，並且教育委員會在沒有宗教企圖這點上，對法庭和公眾撒了謊；因為進化論還沒有能夠解釋生物界所有現象而整體否定它，是對整個科學方法論的全盤否定，而這套方法論是經過了人類歷史考驗的唯一有效的認知模式。
在我看來，這個案件有幾個非常重大而深遠的意義：
審判結果本身並不能用來驗明真理，因為整個司法系統都可以帶有意識形態偏見，美國歷史上有很多相似案件是以理性敗訴收場，甚至在 1968 年以前美國公立學校禁止教授進化論。但是，這個案件里原告勝訴的過程本身，卻是理性光輝的彰顯。基督教信仰的基本漏洞被放在聚光燈和放大鏡下再次呈現給公眾。通過假想一個超自然存在來解釋人類尚沒有理解的現象，不但沒有提供任何有效的知識解釋這些現象本身，反倒是引入了一個更大的人類無法理解的謎團。上帝創世論沒有能力回答上帝是誰，在何時何地，為何，以及如何設計並創造了所有物種。而且基督教護教學者們在為其辯護時往往不得不從科學抄襲術語來解釋自己的觀點。 將司法體系的邏輯嚴謹和學術界的智慧與威信結合起來，以一種人類當下社會所能達到的最為客觀、公平、全面、權威的方式回顧並總結了科學和信仰兩個認知體系幾百年來的爭論。所有的法庭記錄現在都已對公眾開放，我建議對基督教有任何不確定（信或不信之）的朋友去看一遍，絕對史詩級的精彩辯論，形式是司法程序，精致縝密，內容則是形而上學與知識論。 它重新提醒了大眾一個基本的邏輯謬誤，即便證明進化論不是事實，也並不等於就證明了上帝創世論是事實，這麽一個簡單的道理，很多人卻都捉摸不透。很多基督教信徒不僅自身是這種認知障礙的受害者，又反過來利用這一障礙來誤導公眾。 整個鬧劇以不能夠再更加客觀的方式記錄了一些美國基督教的真實現狀，除了被告背後的委員會及其證人的指鹿為馬，在整個案件過程中，原告家長還收到多封死亡恐嚇信。這些行為都令人髮指，並讓我們重新思考一個問題：基督教究竟有沒有在道德上提升人，從全局來講究竟對人類社會是有益還是有害？如果基督教又重獲絕對政治權利，有多大可能我們會回到黑暗中世紀？ 祝你心明眼亮。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
