<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>基督教歷史 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 基督教歷史 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Dec 2022 12:05:55 +1300</lastBuildDate><atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>簡述《聖經》在基督教歷史中的演變</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%81%96%E7%B6%93%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 12:05:55 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%81%96%E7%B6%93%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%AE%8A/</guid>
      <description>《聖經》都包括了哪些書？ 對這個問題，不同宗教不同派系給出的答案完全不同。
在猶太教裡，信徒們稱自己的經書為《塔納赫》（Tanakh），一共包含了 39 本書，其中前面五本書是：《創世記》、《出埃及記》、《利未記》、《民數記》、《申命記》，這五本書合在一起被稱為《妥拉》（Torah）（基督教後來俗稱《摩西五經》）。猶太人曾經建立的以色列王國是猶太教與君主制結合在一起的政教合一的體制，同時，對於猶太人來說，猶太教也是與民族身份融合在一起的信仰。在第一次猶太-羅馬戰爭（First Jewish–Roman War）之前，猶太人其實只認為《妥拉》是上帝的直接啟示，其余 34 本書僅僅被認作國家歷史記錄；但到了公元 70 年，提圖斯（Titus）率領的羅馬軍隊攻陷以色列，第二聖殿被毀後，流亡的猶太人重新整理了所有 39 本書，認為它們全都是直接受到上帝的啟示而寫，於是形成《塔納赫》，再後來又被基督教採納，並被稱作《舊約》（Old Testament）。
由於馬其頓國王亞歷山大大帝（Alexander the Great）的東征，地中海以及小亞細亞地區進入泛希臘化時代，古希臘文逐漸成為這一地區在當時的“國際語言”。在他的帝國分裂後，公元前 3 世紀上半葉，受到埃及國王托勒密二世（Ptolemy II Philadelphus）的委託，在埃及亞歷山大港的一群猶太學者開始將猶太教的宗教典籍翻譯成古希臘文，除了塔納赫的 39 本書外，他們翻譯的書目還有 13 部其他作品，這項翻譯工作持續了 200 多年，最終被命名為《七十士譯文》（Septuagint）。基督教出現後，將《七十士譯文》的全部書目接納作為其經典，並稱為《舊約》，再加上自己的《新約》，構成其《聖經》。猶太教完全不承認《新約》（New Testament），認為只有猶太人才是上帝的子民，可以被救贖，上帝與外族人簽訂的新契約是基督教徒杜撰的（救世主降臨這個概念我以後再說）。
但是不同教會對於舊約書目的編排方式不同，收入新約的書目也並不同，所以總的來說不同教派包含的聖經書目並不同，敘利亞東正教的聖經有 86 本，名為《伯西大譯本》（Peshitta），其中新約只有 22 本並且對四部福音書有很大刪減。埃塞俄比亞東正教的聖經有 90 本左右。公元 11 世紀發生宗教大分裂，後來以拜占庭帝國（即東羅馬）為代表的在東方發展的基督教派被稱為東正教，以羅馬為中心，在西方發展的基督教派被稱為天主教，天主教並沒有接受《七十士譯文》全部書籍，被排拒在外的稱為偽經（Apocrypha）。最後，天主教的舊約包括猶太教《塔納赫》，加上出自《七十士譯文》的其他 13 本書，再加上新約 27 本，聖經一共有 79 本書。對於舊約，誓反教不接受《塔納赫》書目之外的任何書籍，所以它的舊約有 39 本，新約與天主教相同，有 27 本，加起來，聖經總共有 66 本，並且將其不認可的 13 本書也劃為偽經。以上數字會與今天維基頁面的統計不符，原因是編排方式的改變，不同教派經常將若干不同書編纂為一本書。
《聖經》版本的問題遠不止這麽簡單，很多被誓反教摒棄的典籍其實根本不是獨立的書，而是其他典籍的部分章節，比如《亞撒利雅禱詞》和《貝耳與大龍》是《但以理書》的章節，其中有些是《七十士譯文》的增補。另外，1546 年在宗教改革期間，為回應誓反教的責難，天主教在特立騰大公會議（Council of Trent）之後決定將《馬加比三書》和《馬加比四書》從舊約中移除。我在圖片中整理的圖表僅僅部分地反應了當下的狀況（沒有反映新約在教派間的版本沖突），如果回溯過去 3000 年，這個圖表的變化過程是異常復雜的。
雖然有版本上的不同，幾乎所有的基督教派都將自己認定的聖經看作上帝借古代信徒之口對人類傳達的信息，所以是唯一的絕對的真理。上帝究竟說了什麽，各門各派各執己見，每當紛爭達到非解決不可的程度時便開會公投決定哪些話才是上帝說的，似乎作為當事人的“上帝”完全沒有興趣“出面”結束這樣的混亂局面，或許是他一再沈默，沒有再“啟示”過任何人，或許他有“啟示”過一些，但是聲稱被“啟示”過的人又被主流教派稱為邪教，比如摩門教的創始人約瑟夫·史密斯（Joseph Smith）。這暴露了基督教的一個致命問題：他們並沒有一套客觀且一致的標準來鑒別神說的話，因此他們的“神”說的話也一直隨著時間而被人修改，每個掌控了話語權的人都可以借神之口來說他自己想說的話。聖經的權威性在這個荒唐的歷史和現實裡顯得如此蒼白乏力，即使不去對比它的內容與現代科學結論的差異，一個理性的人單從其自身的歷史也能得出正確的評判。
聖經的語言以及翻譯問題 其實很多基督徒並不了解《聖經》背後圍繞語言和翻譯的問題，更沒有意識到今天能夠用自己的母語研讀《聖經》是至少十幾代歐洲人經過流血犧牲抗爭得來的權利。《聖經》成書和早期流傳的年代遠在印刷術出現以前，唯一的拷貝方式是徒手謄寫，中間發生錯誤在所難免，至於翻譯成另外一種語言，準確性就完全超出客觀標準可以衡量的範圍，即便我們假設譯者沒有修改內容的意圖，要保證譯文傳達的意義完全相同也是根本不可能的。
8-9 世紀的猶太教馬索拉學者（The Masoretes）已然承認他們見到的保持以希伯來原文流傳的版本嚴重走樣，正是基於這樣的認知，他們製定出一套標記系統來解釋經文裡詞匯的發音和含義來避免經文繼續失真，久而久之，發展出一種在頁邊帶有大量標註的經文格式，成為今天見到的所謂最權威的馬索拉文本（Masorectic text）。猶太教認為只有希伯來文才適合用來呈現“上帝的話語”，而在那之上馬索拉學者更極端，隨著馬索拉標註系統的形成，他們得出一個觀點：“哪怕一個註音的錯誤都會讓整本經文無效”，可想而知他們對翻譯成其他語言的《聖經》會是什麽態度。
基於《創世記》裡巴別塔的故事表明人類不同語言是出自上帝的意圖，加上《詩篇》第十二章和《馬太福音》第二十四章都有提到“上帝承諾他的話語會千古流傳”，歷史上不同時期的基督徒都聲稱自己使用的《聖經》譯本也必然是上帝的話。但翻譯上帝的話終究不可兒戲，於是在技巧和策略上便存在諸多爭議，主要兩種對立的觀點就是極端地直譯和極端地意譯。極端直譯的原則是不增不減不轉，盡量保證把原文的每個詞都翻譯出來，不會為了符合語法而曾加或刪減詞匯（即使是虛詞），也盡量不調整句子結構，所以譯文完全不合乎文法，很難閱讀，《楊氏直譯本》（Young’s Literal Translation）屬於這樣的例子。極端意譯則是在段落的水平上完全重寫，盡情發揮，盡量傳達與原文相同的含義，但不保證原文中的每個詞都會被翻譯，《普及版》（The Living Bible）便屬此列，但問世後倍受排斥，因為這種翻譯方式導致譯文嚴重受到譯者主觀理解影響。所有其他被采納的翻譯方式都無非介於兩者之間，但基本上都偏於直譯，因為譯文一旦不獲認可，就離“瀆神”，“異端”的罪名不遠了，比如在中國基督界裡備受責罵的《現代中文譯本》。由於其宗教性質，《聖經》翻譯問題往往又與神學理念和教規傳統交織在一起，再加上圍繞不同文本權威性的爭議，令這個問題更加復雜化。很多基要派認為希伯來原文裡的一些稱謂，指稱代詞和一些用於祈禱的詞匯具有神聖性，為保留其希伯來文發音，不可以被翻譯，只能音譯，“哈雷路亞”就是一例。在這種理念下，各種中文版顯然無效。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>簡述耶穌歷史性研究的歷史</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%80%B6%E7%A9%8C%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E6%80%A7%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Dec 2022 22:00:40 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%80%B6%E7%A9%8C%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E6%80%A7%E7%A0%94%E7%A9%B6%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</guid>
      <description>基督教之所以稱為基督教，因為其的信仰的核心圍繞著基督，而「基督」是耶穌在當時被作為救世主的一個稱謂。對於基督徒而言，弄清楚耶穌到底說了什麽和做了什麽，對於能否被救贖和進入天堂至關重要。
耶穌殉道後，最早以基督徒自居的團體是一個從猶太教分裂出去的猶太人群體。在早期基督教擴展到外邦人以後，迅速進入混亂的的狀態，沒有一致的教義，派系林立，各自為戰，也沒有統一的聖經，不同的教會根據自己能夠獲取的經書作為依據來發展自己的神學和展開教會活動，並非早期教會使用的所有經文都被收入了今天我們看到的《聖經》之中。在各種不同的文體中，福音書最為具有多樣性，耶穌死後的 200 多年裡，一共出現過（至少）二十本（以上）不同的福音書。今天在《新約》中看到的四本福音書只代表了當時福音書的一小部分。當時大多數的福音書源自於諾斯底派，其中包括今天已經被考古發掘復原的《多馬福音》、《彼得福音》、《菲利普福音》、《瑪麗福音》等等。其實最早編纂《新約》的，正是這個教派，然而由於政治壓迫它很快消失在歷史之中。
今天很多的基督徒宣稱《聖經》乃是上帝的話，是上帝給人類的啟示，但其實《聖經》的形成是一個跨越兩個世紀的緩慢過程，究竟哪些經書應該被收錄，這些決定是在早期教會的教父們在商討和論戰中逐漸被確立的，沒有被編入《舊約》或《新約》的經書被稱為次經。有些教父在他們傳世的作品中留下了相關的記載，並且以批判的角度引用了諾斯底派的一些福音書，比如《多馬福音》，然而由於宗教的不包容性，在它們被出土以前，學者們僅僅能確認這些諾斯底派福音書的存在，卻不知其內容，只能從批判它們的聲音中窺探一點被引用的片段。在早期的爭論中，並非所有教父都支持收錄《約翰福音》，原因在於它也曾被諾斯底派使用，《約》開篇中提到的「Logos」（在英文版中被翻譯成「Word」，在中文版則是「道」），就像一個胎記，讓永世後人無法否認古希臘哲學對基督教神學的基礎性和塑造性的影響。
公元 325 年，羅馬皇帝君士坦丁（Constantine I）主持的第一屆尼西亞會議（First Council of Nicaea）徹底中止了早期基督教的多樣性，三一論的說法成為教條與正統，與之相悖的阿里烏教派（Arianism）立即被貶斥為異端邪說，阿里烏（Arius）和他的兩個支持者一起被流放到伊利里亞（Illyria）。君士坦丁的真實意圖是想通過統一全國的宗教教義來減少社會分裂，穩定自己的統治。這樣一個政治圖謀，卻改變了基督教在中世紀（乃至今天）的神學氣質。這個歷史事件的性質等同於中國秦朝的焚書坑儒。正是由於這樣錯綜復雜的歷史，導致傳給後世的關於耶穌生平的記載非常有限，所以想要構建歷史中的耶穌，成為一個幾乎不可能的任務。
關於耶穌的記載主要來自於四部福音書，「還原歷史中的耶穌」之所以會成為一個課題，其首要起因是福音書記錄的可靠性問題。對其可靠性的質疑首先源自於一個事實：四部福音書所提供的記載並不一致。《馬太福音》、《馬可福音》與《路加福音》三本書之間差異並不是很大，因此一同被稱為同觀福音書。但是，同觀福音書與《約翰福音》之間，在敘事中的時間順序和地理位置的差異則非常巨大，其中最為顯著和無法被調和的分歧列舉如下：
在《約翰福音》裡，耶穌傳道的使命持續了三年，在同觀福音書裡則是一年。 在《約翰福音》裡，耶穌在被捕之前，逗留在耶路撒冷的時間是六個月，而在同觀福音書裡則是一個星期。 在同觀福音書裡，耶穌被釘死在十字架上是逾越節當天，而在《約翰福音》裡是逾越節前夕。 耶穌傳道的風格和內容也完全不同。在同觀福音裡，耶穌講話的方式是簡短並且廣泛使用比喻，他很少談及自己，重點都是上帝及即將降臨的上帝的國度。可是在《約翰福音》裡，耶穌的說教則很長，並從未使用比喻。而且他專註的是他自己，也沒有談論過上帝的國度，最多提到的就是永生與光明。 這個福音書之間相互矛盾的現象，被今天的學術界稱為「同觀問題」。
古典時期到中世紀 早期基督徒雖然意識到同觀問題，但似乎並沒有任何反思或質疑。最早對於這個問題作出回應的，是公元二世紀來自亞述的他提安（Tatian），他有著一種強烈的宗教情懷，在移居羅馬後，他比較了不同的宗教，得出的結論是基督教比其他宗教更合理，於是便改信基督教，成為遊斯丁的學生，據說在遊斯丁殉教後，他成為了一個禁欲主義者，並追隨當時的諾斯底派領袖，最後因此遭到教會驅逐。他提安對於同觀問題的回應方式是，將四部福音書的內容整合，刪去所有相互矛盾的敘述，編撰成一本新的福音書，稱為《四福音合參》（Diatessaron），它曾經一度被敘利亞東正教會收錄在其《聖經》中使用，直到公元五世紀才又改回初始的四本福音書。
歷史上第一個基於同觀問題而否定耶穌的歷史真實性的是克里索（Celsus），一個公元二世紀的柏拉圖主義哲學家。他對於反迷信有著極高的熱忱。他寫了一本書，題為《True Logos》，系統化地批判了基督教教義。這本書的標題有一個有趣的文字遊戲， Logos 正是前文提到的《約翰福音》作者從希臘哲學拿來的一個詞匯，並借助它所表達的哲學概念來闡述和定義耶穌的神性。如果沿用基督教會的翻譯方式，這本書名的英文名應作《The True Word》（真言），中文名應作《真道》，言外之意，基督教的「道」是假道，不得不說，克里索非常一針見血。這部作品的觀點後來遭到基督教神學家俄利根的激烈批判，由於俄利根的批判非常系統化，他在自己的書裡幾乎引用了《真道》的全部內容，所以盡管《真道》遭到教會的禁毀，後世依然能夠復原其內容。
下一個對於福音書的歷史真實性提出質疑的人是波菲利（Porphyry），一位來自公元三世紀的新柏拉圖哲學家，他涉獵的範疇非常廣泛，包括音樂、文學、數學與哲學還有宗教。他寫了一套名為《反基督》（Against the Christians）的書，共有 15 本之多，問世後有 30 位基督教神學家前仆後繼批判其內容，其中包括著名的聖奧古斯汀，公元五世紀基督教會曾經兩次大規模搜查並焚毀《反基督》，這套書如今已經徹底失傳，可見他對基督教的批駁比前人克里索更為深入也更有影響力。另外值得一提的是，波菲力在邏輯學方面的著作卻在中世紀被教會作為官方指定教材。
之所以能夠在古典時期聽到批判基督教的聲音，是因為當時基督教在羅馬帝國尚未站穩腳跟，在公元四世紀以前，基督教在羅馬一直被政府定性為邪教，並且遭到殘酷鎮壓。但是進入到中世紀以後，基督教在歐洲大陸逐漸掌控了絕對的政治權力，到最後甚至於各國國王的加冕都要有教皇的認可和支持才算有合法性。羅馬天主教會不僅壟斷了聖經的解釋權，甚至剝奪了平民閱讀聖經的權利。聖經只可以以拉丁文發行、閱讀和討論，嘗試將其翻譯成任何其他本地語言的行為，會被宗教權威判定為異端。對於教會的學說和傳統的任何質疑也會被認定為異端。在這樣嚴酷的言論控製與思想禁錮下，中世紀未見到有關於耶穌歷史真實性的任何討論。
本質上講，基督教是宗教，而宗教的關鍵屬性，是將對於這個世界的認知建立在信仰之上，而非可演示可證明的客觀經驗事實。早期的猶太教便具有明顯的這種特征。古希臘哲學為人類貢獻了基於經驗的理性思維，在泛希臘化的過程中，這種思考方式被普及到整個地中海和小亞細亞地區，同時猶太教的學者們也把源自於古希臘哲學的「神學」借鑒了過去，從此猶太教才開始有神學與哲學性的思考。而誕生在這個歷史十字路口上的基督教更是不可避免地也留下了希臘化的烙印。
耶穌時代的歐洲人並沒有我們今天想象的那樣迷信，人們普遍對於像死而復生這樣的超自然現象有所懷疑。所以，早期教會仍然需要尋找一種合乎理性的方式來證明圍繞耶穌的教義，為此他們提出兩個證據，第一個是福音書中所描述的神跡，第二個是耶穌應驗了《舊約》中的彌賽亞預言。關於福音書自身的歷史可信性，早期教會的解釋是：它們的內容源自神的直接啟示。這些解釋成為教會的傳統，被沿襲了下來，如此轉眼便是一千多年。
第一次探索 嚴格來講，對於「歷史中的耶穌」這一課題所作的現代意義上的研究始於 18 世紀初，它所基於的文化氛圍卻是從 17 世紀開始醞釀形成的。促成這種趨向的歷史因素有很多：文藝復興時期激發出的人文主義、啟蒙運動中覺醒的理性主義、天主教與新教之間漫長的宗教戰爭所導致的對於固有宗教習俗與製度的懷疑與不滿，還有自然神論的興起。
在這樣的背景下，少數基督徒開始質疑教會提出的關於耶穌就是彌賽亞的兩個證明，對於神啟的說法也愈發不能接受，於是一些新的想法開始萌發：《聖經》是一套由人撰寫的書集，它所傳遞的主要信息應該僅限於它的作者們當初想要表達的原意，而非神的旨意或者啟示，所以《聖經》的可靠性需要通過理性主義的方式來證明。基於這樣一種世界觀上的轉變，越來越多的人拒絕接受福音書中的神跡，而僅僅接受那些具有普遍可證性，並能夠以理性主義的標準來研究的描述。
這場學術探索的先鋒是三位英國的自然神論哲學家：約翰·托蘭德（John Toland），安東尼·柯林斯（Anthony Collins）與托馬斯·伍爾斯頓（Thomas Woolston）。他們並沒有采用任何後世所使用的分析技術，也沒有嘗試去構建歷史中耶穌的生平事跡，他們的主要貢獻在於明確提出一個觀點，即是：那個應驗了《舊約》中關於彌賽亞預言而現世的耶穌，那個能夠創造奇跡，死而復生的耶穌，根本就是虛構出來的；真實的耶穌其實就是一個同樣具有血肉之軀的凡人，他唯一的不同之處在於他是一個向世人宣揚普世道德的智者。伍爾斯頓說，福音書作者虛構了耶穌所行使的神跡，而且這種做法玷汙了耶穌的聖名，使其蒙羞。他們的言論逐漸形成的理念成為之後幾百年來耶穌研究的指導原則：早期教會誤解了耶穌所傳的道，一個原本只是宣揚上帝博愛思想的人，最終被誤解成了代替所有信徒贖罪的人。
下一個重要人物是 18 世紀的德國神學家赫爾曼·塞繆爾·萊馬魯斯（Hermann Samuel Reimarus），他是個自然神論者，遊歷過英國，並熟知英國的自然神論作品。他與前人的不同之處在於以下兩點：
首次嘗試完整地構建耶穌的生平。 基督教在一千多年的發展裡，一直在將耶穌做去猶太化的處理，但是他首次將耶穌的願景置於他的猶太人身份和其猶太文化背景之中來重新解讀。 在萊馬魯斯的解讀下，耶穌首先只是一介凡人，並不具有超自然的屬性，他作為一個宣揚美德的精神導師登場，將上帝的國度作為其傳道的核心，在這個過程中他謊稱自己是《舊約》中預言的彌賽亞，並期待自己將是上帝建立的新國度的統治者，他根本沒有意圖在猶太教之外建立一個全新的宗教，但是他的目的卻有一定的政治色彩，然而，他並沒有基於這樣的認知去引領一場武裝革命，最終被他的上帝拋棄，在十字架上慘死收場。
萊馬魯斯認為，耶穌的信徒都來自社會底層，並在耶穌發起的這場社會運動中成為核心人物，他們滿足於這種新的身份，並不想放棄隨之而來的領導權力，於是在耶穌死後，他們杜撰出他是為全人類贖罪的替罪羔羊的理念，將他描述成能夠拯救所有信徒（不只是猶太人，這種概念被稱為普救論）的救世主，並捏造了耶穌復活並且會再次降臨人間的教義。基督教的形成僅僅歸結於這些被早期信徒捏造出來的說法。
萊馬魯斯否定教會傳統裡為耶穌的歷史性和權威性所提供的證據。他不相信耶穌行使神跡的描述，更不接受耶穌復活的內容，原因和克里索相同，即在於四本福音書的出入。至於《舊約》中關於彌賽亞的預言，他認為早期基督徒首先就誤解了猶太教典籍中這些經文的含義，所以這些預言也並沒有真的被應驗，因此也不能作為證據。他總結說，真實的耶穌與其他某些自然神論者們所勾畫的那個普救論者相去甚遠，他僅僅是一個狂熱且失敗的政治人物，最終無法沖破他所身處的時空之中的政治局限。
由於擔心會遭到教會的迫害，萊馬魯斯生前並沒有發表自己的作品，而是在死後的第六年到第十年之間，由他的好友德國作家萊辛（Gotthold Ephraim Lessing）以匿名逐篇發表，後者亦在出版時加上了自己的評註。在某些方面萊辛並不完全同意萊馬魯斯，但是他認同耶穌不具有神性，應該以一個凡人的角度來解讀。他也完全同意《約翰福音》裡的基督論完全沒有任何歷史根據。
萊馬魯斯的觀點已經超越了異端，並且幾乎是朝著反基督教的立場發展，這必然會引來教會的回應。一方面是過度前衛，另一方面是過度保守，在這兩種碰撞對立的聲音之中，開始出現調停的聲音，這種聲音有兩個代表性人物：海因里希·保盧斯（Heinrich Paulus）與弗里德里希·施萊爾馬赫（Friedrich Schleiermacher）。
保盧斯是一位德國路德宗神學家，其理論最大的特點是為福音書中描述的超自然事件尋找理性化的解釋，所以他也可以算是一個理性主義者。首先，保盧斯區分「客觀事實」與「福音書作者的觀點」，認為福音書的內容僅僅能反應作者將當時發生的事件理解為「神跡」，這僅僅是作者自己的判斷，並不等於事實，他認為書中描繪的所有神跡都不是超自然現象，而是可以被理性化解釋的現象，比如令死人復活，應該就是令昏迷的病人蘇醒；還有耶穌在水上行走，其實是視覺上的錯覺，當時是一個漆黑的暴風之夜，他當時應該只是在岸邊行走，而他的信徒在海中行舟，艱難前行，從遠處看去，會感覺他像是在海面上行走。他認為早期信徒與福音作者並不是在有意識的想要通過捏造神跡來欺騙讀者，他們應該僅僅是受限於當時的認知水平，而無法對於自然現象作出正確的理解。雖然為福音書的作者辯解，但保盧斯辯護基督教的核心並不在於理性化這些神跡，而是強調耶穌的教導其實更側重的是一個人內在的動機與意向。
另外一位是施萊爾馬赫，也是基督教神學家，並被認為是現在自由派神學之父。他也對神跡的描述存疑，認同保盧斯理性化的解釋。但是他認為耶穌醫治病患的事件是真實的，而且這種活動裡並沒有超自然的成分。他認為耶穌的升天必然確有其事，只是具體發生了什麽我們不得而知，於是無法確認其性質。
他認為耶穌具有某種特殊的感知上帝的能力，並將它灌輸給他的追隨者們，而通過信徒們與神共在的體驗，他得以在他們的人生中永存不朽。但總的來說，他的辯護主要是立足於神學，並從耶穌的自我認知與定位來展開，而非歷史依據。
在這種情況下，科學與基督教間的對立逐漸顯露出來，更多的神學家嘗試尋找一個中間地帶，這種嘗試由於下一位重要人物的出現而進入死局。這個人就是德國基督教牧師兼神學家，大衛·施特勞斯（David Strauss），在當時的德國，新教教徒對於福音書有兩種主流理解：一種就是傳統的基於字面意義的解釋，認為耶穌施展了超自然能力，因為他具有神性，有些時候這一派被稱為「超自然主義者」（Supernaturalist）；另外一種與保盧斯相同，用理性的方式還原其中對於超自然事件的描述，有時候這一派被稱為「自然主義者」（Naturalist）。雖然兩種解讀有巨大差異，但是至少都認為其中描述的事件是確實發生了的歷史事實，而這一個貌似微不足道的共識，為兩派的共處提供了基礎。但是，斯特勞斯沒有沿著這個維度發展下去，而是將這場學術運動帶入一個全新的方向。他註意到福音書中的內容都不是直接來自現場目擊者，他將黑格爾的辯證法與歷史研究結合在一起，製定出一套區分歷史事件與神話傳奇的標準，鑒定出那些關於耶穌的神話傳奇性的描述，在這基礎之上，他首創性地將神話學的分析方法帶入這項研究中，在比較過耶穌的神話傳奇與其他的神話傳奇的發展過程之後，他的結論是：關於耶穌的超自然描述本質上都屬於神話，是他的信徒出於對他的神性的信仰而下意識地杜撰出來的，換句話說，這些內容中描述的事件根本就沒有發生過。1835 年，斯特勞斯出版了《嚴格審視下的耶穌生平》（The Life of Jesus, Critically Examined）第一版，在當時引起不小的轟動。他幾乎否定了所有的前輩，既不像保盧斯那樣認為耶穌的信徒誤解了自然現象，也不像萊馬魯斯那樣認為他們在有意圖地欺詐，至於施萊爾馬赫對於基督論的辯護，他覺得在哲學上講更是毫無意義。和萊馬魯斯相同，斯特勞斯也認為耶穌一直在冒充彌賽亞，以及《約翰福音》的內容純屬虛構。斯特勞斯審視了基督教檢驗歷史真實性的標準，而作為人類歷史上第一個反思這個議題的人，他的結論是：基督教竟然根本沒有這樣的標準；他指出了初代基督徒所生活的世界與啟蒙運動之後的世界是有多麽的不同。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
