<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>偽科學 on 北公爵的博客</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%81%BD%E7%A7%91%E5%AD%B8/</link>
    <description>Recent content in 偽科學 on 北公爵的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Apr 2021 07:28:17 +1300</lastBuildDate><atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%81%BD%E7%A7%91%E5%AD%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>那個據說稱重了靈魂的科學家到底做了什麼？</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2021/04/%E9%82%A3%E5%80%8B%E6%93%9A%E8%AA%AA%E7%A8%B1%E9%87%8D%E4%BA%86%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%81%9A%E4%BA%86%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Apr 2021 07:28:17 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2021/04/%E9%82%A3%E5%80%8B%E6%93%9A%E8%AA%AA%E7%A8%B1%E9%87%8D%E4%BA%86%E9%9D%88%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%A7%91%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E5%88%B0%E5%BA%95%E5%81%9A%E4%BA%86%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>在我的記憶中，第一次聽到這個傳說是在初中的時候，班上的一個同學為了證明人死後會有靈魂離開軀體而引用了這個故事。在成年以後我也依然偶爾會聽到有人把這個事件拿出來作為證明其信仰或觀點的證據。可是究竟是在哪個國家？哪個科學家？在哪個具體的年代？實驗究竟是怎樣設計的？最後測得的重量又是多少？關於這些細節，卻從來沒有人說得清楚。即是說大家都在沒有瞭解到任何事實的情況下，就認可了其結論的可靠性。
<<<<<<< HEAD
<<<<<<< HEAD
<<<<<<< HEAD
<<<<<<< HEAD
=======
>>>>>>> refs/rewritten/main-3
這個故事的主人公叫Duncan MacDougall，他在美國马萨诸塞州的Haverhill市醫院工作，是一個醫師。資料介紹說他是一個宗教背景極強的人，但至於到底是什麼宗教則未曾公佈（但從他自己的論文來看，可以排除是基督教）。在一次給朋友的書信中，Duncan提到過他對於這個問題的想法，首先，他堅信靈魂是存在的，而且他認為靈魂應該是具有物質性的，那麼他便和其他物質材料一樣應該具有物理屬性，其中最容易被觀測的就是質量，如果具有質量，那麼受重力的影響，靈魂便應該具有重量，於是可以被稱量。
於是在1901年，MacDougall做了這樣一個實驗，他用一個工業級別的游標秤測量了6個病人在死亡過程中體重的變化。
他所使用的秤是由Fairbanks公司生產的工業級別的秤，設計上大致如下圖所示，這種秤可以精確到5.6克，量程是從1盎司到250磅。他把秤與病人的臥床固定在了一起。
為了避免病人在垂死時的掙扎會影響到測量結果的精確性，他選擇了幾種會讓人極度衰竭的疾病：肺結核與糖尿病。他選擇的6個病人裡，4例是肺結核患者，有1例未公佈，還有1例是糖尿病患者。
第一個病人的情況比較理想化，他死亡的過程很短暫，Duncan也能明確確定他死亡的時刻，而在這一時刻他的體重突然下降了21.3克，之後再沒有變化。這個數據也就是後來傳世的21克之說的由來。
第二個病人的死亡過程很緩慢，他無法明確決定哪一刻才是其生理死亡時刻，因為最後一次面部肌肉的抽搐、最後一次呼吸、以及最後一次心跳，都在不同的時間發生。這個人的特點是在逐漸接近死亡的4個小時中，體重逐漸地下降了85克，在死亡的時刻體重驟然下降了42克，可是過了18分鐘之後，他的體重再次上升，又增加了5.6克。
第三個病例的情況和第二例很相似，由於過程緩慢，他最初失去了14克體重，但是過了幾分鐘之後體重又再次下降，失去了28克。
第四個病例是唯一的女性，在病人死亡的時候，由於其他員工的干擾（雖然MacDougall獲得了病人的同意，但當時有很多人出於道德原因不同意他的這項實驗，於是刻意阻撓他），MacDougall未能及時測量她的體重變化。
第五個病例在死亡的時候，體重突然下降了11克，但是過了一陣子他的體重又開始上昇，回到了最初的重量，在接下去的15分鐘內並未發生變化。
第六個病人死得過於倉促，MacDougall尚未完成校準橫梁，於是他便棄用了這個實驗數據。
上述實驗結果，令MacDougall本人也非常困惑，那些陡然間失去了的重量必然是某種物質的重量，所以首先，他必然測量到了什麼，但是這些失去的質量究竟是什麼的質量呢？在實驗中，MacDougall首先嘗試的是尋找物理學上的解釋，他考慮了在當時所能夠設想到的各種形式的能量的流失，他考察了病人有沒有大小便失禁，或者大量出汗，在排除了一些基本的可能之後，他實在是找不到物理和生物學上的解釋，於是他寫信給朋友說：我衹能假定性地下結論，我確實測到了靈魂的重量。
但是在被採納的四個案例裡，測量結果並沒有任何一致性。由於受到來自社會的各種阻撓，再次進行這樣的實驗是不可能的了，幾個月之後MacDougall用15只狗做了相似的實驗，他將這15只狗毒死並測量它們在死亡時體重的變化，結果是它們的體重沒有無法用生物學解釋的突然性變化，於是他的結論是：人類與犬類在生理構造上應該有很大不同。很多人揣度，他在暗示犬科動物不具有靈魂。
一方面MacDougall知道自己的實驗不夠嚴謹，不具有科學說服力，另一方面它又帶來很激烈的道德爭議。所以他在接下來很長的一段時間裡並沒有公佈他的實驗，而衹是在醫學圈子裡分享他的實驗結果。這樣過了幾年，有關他的實驗的傳聞被廣泛散播之後，有一些媒體報導了他的實驗，但是卻有背離事實之嫌。
下面這一篇來自當時的《紐約時報》。
以及其他媒體：
不滿於這些媒體不符實的報導，1907年4月，MacDougall自己在醫學雜誌《American Medicine》和另外一個靈學會雜誌《Journal of the American Society for Psychical Research》上以《Hypothsis Concerning Soul Substance Together with Experimental Evidence of The Existence of Such Substance》為題發表了他的實驗研究。
如果你有興趣讀他自己的原文，可以在下面這個鏈接找到：
https://www.newdualism.org/papers/D.MacDougall/soul-substance.htm
這100多年以來，最大的一個誤解是，流言永遠是說“MacDougall本人根據其實驗數據而斷論靈魂的重量是21.3克”。但是如果我們翻開他自己流傳於世的文字，我們卻發現，在整篇文章裡，他並沒有確切地指明靈魂的重量就是21.3克。後世對於他最大的詬病是：他基於主觀偏見篩選數據，片面性地只接受了21.3克這一個案例的數據，並以其為基礎立論。但讀了他的原文之後，便會發現這個攻訐並不成立。21克之說源自於後人的片面性選擇，但是MacDougall很不幸地背了黑鍋。
但是對於那些突然失去的重量，MacDougall本人確實自信滿滿地認為他觀測到了靈魂。
一開始他使用的是一種反問的方式來婉轉且留有空間地表達自己的想法：
……In this case we certainly have an inexplicable loss of weight of three-fourths of an ounce. Is it the soul substance? How other shall we explain it?</description>
=======
<<<<<<< HEAD
=======
>>>>>>> refs/rewritten/main
=======
>>>>>>> refs/rewritten/main-3
=======
>>>>>>> 1ac71ef41dffea25748d726cd01bf8a6e9e83a7e
這個故事的主人公叫 Duncan MacDougall，他在美國马萨诸塞州的 Haverhill 市醫院工作，是一個醫師。資料介紹說他是一個宗教背景極強的人，但至於到底是什麼宗教則未曾公佈（但從他自己的論文來看，可以排除是基督教）。在一次給朋友的書信中，Duncan 提到過他對於這個問題的想法，首先，他堅信靈魂是存在的，而且他認為靈魂應該是具有物質性的，那麼他便和其他物質材料一樣應該具有物理屬性，其中最容易被觀測的就是質量，如果具有質量，那麼受重力的影響，靈魂便應該具有重量，於是可以被稱量。
於是在 1901 年，MacDougall 做了這樣一個實驗，他用一個工業級別的游標秤測量了 6 個病人在死亡過程中體重的變化。
他所使用的秤是由 Fairbanks 公司生產的工業級別的秤，設計上大致如下圖所示，這種秤可以精確到 5.6 克，量程是從 1 盎司到 250 磅。他把秤與病人的臥床固定在了一起。
為了避免病人在垂死時的掙扎會影響到測量結果的精確性，他選擇了幾種會讓人極度衰竭的疾病：肺結核與糖尿病。他選擇的 6 個病人裡，4 例是肺結核患者，有 1 例未公佈，還有 1 例是糖尿病患者。
第一個病人的情況比較理想化，他死亡的過程很短暫，Duncan 也能明確確定他死亡的時刻，而在這一時刻他的體重突然下降了 21.3 克，之後再沒有變化。這個數據也就是後來傳世的 21 克之說的由來。
第二個病人的死亡過程很緩慢，他無法明確決定哪一刻才是其生理死亡時刻，因為最後一次面部肌肉的抽搐、最後一次呼吸、以及最後一次心跳，都在不同的時間發生。這個人的特點是在逐漸接近死亡的 4 個小時中，體重逐漸地下降了 85 克，在死亡的時刻體重驟然下降了 42 克，可是過了 18 分鐘之後，他的體重再次上升，又增加了 5.6 克。
第三個病例的情況和第二例很相似，由於過程緩慢，他最初失去了 14 克體重，但是過了幾分鐘之後體重又再次下降，失去了 28 克。
第四個病例是唯一的女性，在病人死亡的時候，由於其他員工的干擾（雖然 MacDougall 獲得了病人的同意，但當時有很多人出於道德原因不同意他的這項實驗，於是刻意阻撓他），MacDougall 未能及時測量她的體重變化。
第五個病例在死亡的時候，體重突然下降了 11 克，但是過了一陣子他的體重又開始上昇，回到了最初的重量，在接下去的 15 分鐘內並未發生變化。
第六個病人死得過於倉促，MacDougall 尚未完成校準橫梁，於是他便棄用了這個實驗數據。
上述實驗結果，令 MacDougall 本人也非常困惑，那些陡然間失去了的重量必然是某種物質的重量，所以首先，他必然測量到了什麼，但是這些失去的質量究竟是什麼的質量呢？在實驗中，MacDougall 首先嘗試的是尋找物理學上的解釋，他考慮了在當時所能夠設想到的各種形式的能量的流失，他考察了病人有沒有大小便失禁，或者大量出汗，在排除了一些基本的可能之後，他實在是找不到物理和生物學上的解釋，於是他寫信給朋友說：我衹能假定性地下結論，我確實測到了靈魂的重量。
但是在被採納的四個案例裡，測量結果並沒有任何一致性。由於受到來自社會的各種阻撓，再次進行這樣的實驗是不可能的了，幾個月之後 MacDougall 用 15 只狗做了相似的實驗，他將這 15 只狗毒死並測量它們在死亡時體重的變化，結果是它們的體重沒有無法用生物學解釋的突然性變化，於是他的結論是：人類與犬類在生理構造上應該有很大不同。很多人揣度，他在暗示犬科動物不具有靈魂。</description>
<<<<<<< HEAD
<<<<<<< HEAD
<<<<<<< HEAD
>>>>>>> refs/rewritten/That-Rationalist-tech-fix-image-path
=======
>>>>>>> refs/rewritten/main
=======
>>>>>>> refs/rewritten/That-Rationalist-tech-fix-image-path-3
=======
>>>>>>> refs/rewritten/That-Rationalist-tech-fix-image-path-4
>>>>>>> refs/rewritten/main-2
>>>>>>> refs/rewritten/main-3
=======
>>>>>>> 1ac71ef41dffea25748d726cd01bf8a6e9e83a7e
    </item>
    
  </channel>
</rss>
