<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>聖經版本問題 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E8%81%96%E7%B6%93%E7%89%88%E6%9C%AC%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link>
    <description>Recent content in 聖經版本問題 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 24 Dec 2022 12:05:55 +1300</lastBuildDate><atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E8%81%96%E7%B6%93%E7%89%88%E6%9C%AC%E5%95%8F%E9%A1%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>簡述《聖經》在基督教歷史中的演變</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%81%96%E7%B6%93%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 12:05:55 +1300</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2022/12/%E7%B0%A1%E8%BF%B0%E8%81%96%E7%B6%93%E5%9C%A8%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E6%95%99%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%AE%8A/</guid>
      <description>《聖經》都包括了哪些書？ 不同宗教不同派系給出的答案完全不同。
猶太教完全不承認《新約》（New Testament），認為只有猶太人才是上帝的子民，可以被救贖，上帝與外族人簽訂的新契約是基督教徒杜撰的（救世主降臨這個概念我以後再說）。即便對於猶太教自身，在猶太-羅馬戰爭之前，也只承認摩西五經是上帝的直接啟示，其余 34 本書僅僅被認作國家歷史記錄；但公元 70 年龐培率領的羅馬軍隊攻陷以色列，聖殿被毀後，全部 39 本書都被認為是上帝的啟示，這些書籍被猶太教稱作《塔納赫》（Tanakh），基督教稱作《舊約》（Old Testament）。
在天主教裡，舊約包括猶太教聖經《塔納赫》，加上出自《七十士譯文》的其他 13 本書，再加上新約 27 本，聖經一共有 79 本書。誓反教的聖經總共有 66 本，並且稱其不認可的 13 本書為次經或偽典。敘利亞東正教的聖經有 86 本，名為《伯西大聖經》，其中新約只有 22 本並且對四部福音書有很大刪減。埃塞俄比亞東正教的聖經有 90 本左右……以上數字會與今天維基頁面的統計不符，原因是編排方式的改變，不同教派經常將若干不同書編纂為一本書。
《聖經》版本的問題遠不止這麽簡單，很多被誓反教摒棄的典籍其實根本不是獨立的書，而是其他典籍的部分章節，比如《亞撒利雅禱詞》和《貝耳與大龍》是《但以理書》的章節，其中有些是公元前三世紀希伯來學者在為托勒密二世編撰《七十士譯文》時作的增補。另外，1546 年在宗教改革期間，為回應誓反教的責難，天主教在特立騰大公會議之後決定將《馬加比三書》和《馬加比四書》從舊約中移除。我在圖片中整理的圖表僅僅部分地反應了當下的狀況（沒有反映新約在教派間的版本沖突），如果回溯過去 3000 年，這個圖表的變化過程是異常復雜的。
那麽，這些基督教派如何看待自己版本的“聖經”？答案基本上一致：上帝借古代信徒之口對人類傳達的信息，所以是唯一的絕對的真理。把這個說法和版本問題放在一起來想一下：上帝究竟說了什麽，各門各派各執己見，每當紛爭達到高潮時便開會討論一下哪些話才是上帝說的，然後集體表決，面對這樣的混亂局面，作為當事人的“上帝”卻一再沈默，沒有再“啟示”過任何人，雖然有人聲稱被“啟示”過，但是又被主流教派稱為邪教，比如摩門教。這個現狀暴露了基督教的一個致命問題：他們並沒有一套客觀且一致的標準來鑒別神說的話，因此他們的“神”說的話也一直隨著時間而被人修改。聖經的權威性在這個荒唐的歷史和現實裡顯得如此蒼白乏力，即使不用去對比它的內容與現代科學的差異，一個理性的人單從其自身的歷史也能得出正確的評判。
聖經的語言以及翻譯問題 其實很多基督徒並不了解《聖經》背後圍繞語言和翻譯的問題，更沒有意識到今天能夠用自己的母語研讀《聖經》是至少十幾代歐洲人經過流血犧牲抗爭得來的權利。《聖經》成書和早期流傳的年代遠在印刷術出現以前，唯一的拷貝方式是徒手謄寫，中間發生錯誤在所難免，至於翻譯成另外一種語言，準確性就完全超出客觀標準可以衡量的範圍，即便我們假設譯者沒有修改內容的意圖，要保證譯文傳達的意義完全相同也是根本不可能的。
8-9 世紀的猶太教馬索拉學者（The Masoretes）已然承認他們見到的保持以希伯來原文流傳的版本嚴重走樣，正是基於這樣的認知，他們製定出一套標記系統來解釋經文裡詞匯的發音和含義來避免經文繼續失真，久而久之，發展出一種在頁邊帶有大量標註的經文格式，成為今天見到的所謂最權威的馬索拉文本（Masorectic text）。猶太教認為只有希伯來文才適合用來呈現“上帝的話語”，而在那之上馬索拉學者更極端，隨著馬索拉標註系統的形成，他們得出一個觀點：“哪怕一個註音的錯誤都會讓整本經文無效”，可想而知他們對翻譯成其他語言的《聖經》會是什麽態度。
基於《創世記》裡巴別塔的故事表明人類不同語言是出自上帝的意圖，加上《詩篇》第十二章和《馬太福音》第二十四章都有提到“上帝承諾他的話語會千古流傳”，歷史上不同時期的基督徒都聲稱自己使用的《聖經》譯本也必然是上帝的話。但翻譯上帝的話終究不可兒戲，於是在技巧和策略上便存在諸多爭議，主要兩種對立的觀點就是極端地直譯和極端地意譯。極端直譯的原則是不增不減不轉，盡量保證把原文的每個詞都翻譯出來，不會為了符合語法而曾加或刪減詞匯（即使是虛詞），也盡量不調整句子結構，所以譯文完全不合乎文法，很難閱讀，《楊氏直譯本》（Young’s Literal Translation）屬於這樣的例子。極端意譯則是在段落的水平上完全重寫，盡情發揮，盡量傳達與原文相同的含義，但不保證原文中的每個詞都會被翻譯，《普及版》（The Living Bible）便屬此列，但問世後倍受排斥，因為這種翻譯方式導致譯文嚴重受到譯者主觀理解影響。所有其他被采納的翻譯方式都無非介於兩者之間，但基本上都偏於直譯，因為譯文一旦不獲認可，就離“瀆神”，“異端”的罪名不遠了，比如在中國基督界裡備受責罵的《現代中文譯本》。由於其宗教性質，《聖經》翻譯問題往往又與神學理念和教規傳統交織在一起，再加上我以前討論過的圍繞不同原文文本權威性的爭議，令這個問題更加復雜化。很多基要派認為希伯來原文裡的一些稱謂，指稱代詞和一些用於祈禱的詞匯具有神聖性，為保留其希伯來文發音，不可以被翻譯，只能音譯，“哈雷路亞”就是一例。在這種理念下，各種中文版顯然無效。
英文網站 biblehub.com 搜集了數百個不同語言的各種版本的聖經，其中英文的版本加起來有 50 個左右，除翻譯的不同外，這些版本所基於的原文也各不相同。如果把基督教不同宗派也考慮進來，人類歷史上出現的聖經版本已經超過了 1000 個。為簡化問題，姑且假設在歷史上的某個時間段裡，存在“一個”“統一”且廣泛使用的古希伯來文舊約原文，它是所有其他拷貝及譯文的源頭，這個“拷貝”顯然已經丟失。這個原文和今天的上千個版本的關系可以類比為樹根與枝葉；然而，在兩者中間的其他過渡版本的演變過程卻像是河流的形成，有分流，也有匯流。
舊約的源頭與歷史 目前史學界的共識是，《摩西五經》的成書年代在公元前 7-6 世紀。其余《舊約》典籍成書於或早或晚跨越公元前 10-4 世紀。不論是用樹的或是河流的比喻，概略地講，《舊約》原文經過四條脈絡流傳至近代，分別是：
《馬索拉文本》（Masoretic text） 《撒瑪利亞五經》（Samaritan Pentateuch） 《七十士譯文》（Septuagint） 《死海卷軸》（Dead Sea Scroll） 《馬索拉文本》是唯一以古希伯來語流傳的舊約文本，包括猶太教聖經的全部 24 本書，它的編輯年代已經是 7-10 世紀，即便猶太教自身也普遍認為它與“原文”大相徑庭。基於這個文本編輯的聖經現在被稱為《斯圖加特希伯來聖經》（Biblia Hebraica Stuttgartensia），目前能找到的最古老的抄本是《列寧格勒抄本》（Leningrad Codex），曾經有一些更為古老的抄本被完好保存到 20 世紀，可惜在近代戰亂中由於反猶運動被毀，比如阿勒頗手抄本（Aleppo Codex）。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
