<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>异教 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%BC%82%E6%95%99/</link>
    <description>Recent content in 异教 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Oct 2024 21:21:00 +1300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%BC%82%E6%95%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《焦虑年代的异教徒与基督徒》中文译本简体版</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/articles/pagan-and-christian-in-an-age-of-anxiety-zhCN/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 21:21:00 +1300</pubDate>
      <guid>https://that-rationalist.github.io/articles/pagan-and-christian-in-an-age-of-anxiety-zhCN/</guid>
      <description>作者：埃里克·多兹（Eric Robertson Dodds）&#xA;译者：北公爵&#xA;版本：1.0&#xA;译者序 英国哲学家罗素在其著作《为什么我不是基督徒》中对西方文化的两个习俗的起源做了一番历史考据。第一个习俗是，当有人打喷嚏时，他/她周围的人会说“God bless you”，意思是“愿上帝保佑你”，为什么要这样做？因为在中世纪的欧洲，教会的教导令人们普遍相信，在一个人打喷嚏的瞬间，他/她的灵魂会出离身体，而人类世界充满了恶灵与魔鬼，他们潜伏在人周围，等待着这样的机会占据人的身体。这个时候呼唤上帝之名就可以吓退这些魔鬼。另一个习俗是基督徒在餐前的祷告，这个做法的最初原因也相似，是为了阻止魔鬼附着在食物上面，通过人类进食进入到人的身体。&#xA;我目前尚未遇见过对这两个现象的神学起源有了解的基督徒，虽然，按说这是源自他们自己的信仰体系，他们理应有所了解。当然，我仅仅以我个人有限的经历来做此踹度，所以或许这个结论未必准确，但是，至少我的直观感受是，基督教的传承是有筛选性的，这并不仅仅是流于表面的文化现象或者仅仅一个教习——宗教的外在形式——那么简单，即便是一些基督教的内在核心，比如信条或教义的内容，也会被时间所淘汰。&#xA;基督教，像大多数宗教一样，将权威性建立在“神启”这个观念之上，上帝向教父们显灵，直接将信息传达给他们（这其中的细节却从来没有被描述，上帝是以一个外在的声音对他们讲话，还是用通灵或降头的方式到他们身上用他们自己的喉咙对他们讲话，还是甚至直接进入到他们的意识里完全跳过生理感官，或者还有其他超越我们想象力的可能，这些都不得而知），而他们再将这些信息以人类语言文字的形式记录下来，这就是所谓的“神启”。而且，在基督教的教义中，上帝是一个全知全能的、超越的、至高的存在。于是，在这两个观念的基础之上，基督徒可以自信地宣布他们信仰的教义是绝对的真理，因为它直接源自最高的神。&#xA;基于上述这两个核心论点，我们可以对基督教的真理传承做一些合理的设想：&#xA;上帝传达给基督徒的真理应该是至少不会自相矛盾的； 上帝传达给基督徒的真理应该是至少会与客观事实相兼容的； 上帝传达给基督徒的真理应该是绝对清晰的，它不该受解读的影响； 上帝传达给基督徒的真理应该是超越时间与空间的，它应该在任何时代背景，任何文化背景与任何社会背景下都适用； 上帝传达给基督徒的真理应该是不具有历史性的，即：它应该直接以今天的模样，出现在一个历史瞬间（甚至应该是在没有历史上下文的情况下），而且在接下去的时间长河里保持静态。 但是，我们看到的客观事实却不是如此。前面两点涉及长篇大论，我暂且略过。关于第三点，反面证据源自基督教内部的派系分裂和相互的攻击，这种分歧的一个源头就是对经文解读的不同，所以我没有见到基督徒对于这个问题目前有发展出很成熟的话术去化解。关于第四点，基督徒的回应是：因为2000年前的人类还没有足够的智慧，所以只能用符合当时的社会背景的方式说给人类，这个话术很容易推翻，它不是我现在想讨论的话题。第五点才是我这次想讨论的问题，如果，我们在考查历史的过程中，清晰地探查到了一个神学理论的发展过程，即：一个观念从粗糙和原始的雏形，逐渐随着时间被调整和修改（尤其是如何在周边外来文化的影响下被改变），演变成今天的复杂理论的这样一个历史过程，那么这对基督徒而言，将会是一件很尴尬的事情。所以，为了躲避这种尴尬，基督教教会向来厌恶历史研究（当然，我指的是对真实历史的研究），而教会体制内的护教学投入资源最多的活动，就是重写历史，在重写的过程中抹去神学观念这种“演化”的痕迹，是其诸多目标之一。这就是为什么，从今天的基督教话术中，我们总是得到这样的印象：某个神学理念是在历史真空中一下子就蹦出来的，它在历史中出现时的状态就和今天的样貌一样，它在2000年的传承中是保持不变的。牧师向非信徒传道时不会像大学课程那样设计，在第一讲回溯历史的过程中同时介绍某个观念的正方和反方。&#xA;如果翻开真实的历史，我们会惊讶地发现，首先，基督教教义的传承并不具有连贯性，相反，它是离散的、非常跳跃的，是有断层的，很多理念出于政治或者认知原因被抛弃，而且一旦被抛弃，它们便要被深埋和掩盖；其次，当我们回到某个历史中的时间点，在这个点上截取它的全景时，则只会在这个截面上看到一幅支离破碎的图景，那些被后世追封为圣人的早期教父们，大多数都或多或少持有在今天是“异端”的想法，但是当他们被引用时，这些内在矛盾都会被巧妙地遮掩。&#xA;近代以来，有许多历史著作都揭示了基督教的这种内在的不一致性，和神学理念的历史性，这本著作便是其中之一，它所呈现的，是早期基督教历史中非常重要的一段时期内，它的光怪陆离的面貌，以及它是如何在与异教哲学的互动中借鉴对方的，其中的很多神学理念和修行实践，甚至对今天的基督徒来说都是不可想象的。&#xA;在现代基督教的话语体系里我们经常看到这样一种描述：在基督教初期，基督徒们借用了希腊哲学的术语，来表达和解释基督教的教义，言外之意是，这些被借用其他术语解释和阐明的理念本身是属于基督教自己的，但是，对于历史的研究推翻了这种说法的可信性，它纯粹是一种话术而已，更为客观的说法是，基督教从希腊哲学那里直接抄袭了基督教本来并没有的东西，而不是表达他们本来有的东西。而且，在基督教的案例中，我们可以看到“借鉴”的极致状态——作为借鉴者，不仅可以鹊巢鸠占，声称自己拥有原创权，甚至还可以反戈一击，声称被借鉴者反而是在借鉴自己：“苏格拉底和柏拉图这类古希腊哲学家只是基督之前的基督徒”。&#xA;我们还经常看到这样一种描述：基督教是一股势不可挡的真理洪流，在它的冲刷下，各种各样的文化被塑造，尤其令基督徒们引以为傲的，是在西方被它造就的现代的文明政治，然而，对于历史的仔细考证也不支持这种说法，恰恰相反，基督教一直在被它自身以外的一股力量塑造着，每个时代它都会为了生存改变自己的面貌。所以，基督教的话语体系最大的敌人，是历史化的解构。&#xA;如果读者有翻译上的建议，我非常欢迎讨论，此博客有我的邮箱地址。&#xA;我可以预见到，某一天我的这个翻译文本会被其他华人抄袭，但是我还是要在此强调：谢绝转载。&#xA;目录 第一章：人与物质的世界&#xA;第二章：人与亚神的世界&#xA;第三章：人与神明的世界&#xA;第四章：异教与基督教的对话&#xA;原文注释 第一章： 人与物质的世界 人类唯一能确认的知识，就是生命的荒诞性和无意义。&#xA;——托尔斯泰&#xD;怀尔斯信托基金会（Wiles Trust）资助了本书的撰写，该基金会的宗旨是“促进文明史的研究，并鼓励将历史性的思维普及到各思想领域”。那么，本系列讲座将如何实现这一目标呢？也许引用两位杰出的古代历史学家的评说可以更好地回答这个问题。在其著作《罗马帝国社会经济史》（Social and Economic History of the Roman Empire）中，罗斯托夫采夫（Rostovtzeff）考察并评判了人们用来解释罗马帝国衰落的不同理论，其中有的是政治学方面的，有的是经济学方面的，有的是生物学方面的，但在最后一章，他最终转向了心理学解释。他认为，人们的世界观的转变“是最主要的因素之一”；他还补充说，进一步研究这种转变是“古代史领域最紧迫的任务之一”。我的第二个引述来自尼尔森（Martin Nilsson）教授的《希腊宗教史》（Geschichte der griechischen Religion）的最后一章。他写道：“最近几十年来，人们对晚期古典时期宗教融合现象的研究主要集中在信仰和教义上，而这些信仰和教义赖以生长和汲取养分的精神土壤，则只是被顺带和粗略地提及；然而，这才是问题的核心，是最重要的部分。”他接着指出，我们已经有充足的材料可用于研究晚期古典时期的——按威廉·詹姆斯（William James）所定义的——宗教体验。&#xA;我希望这两段引文足以解释我将要在这些讲座中做的尝试。要全面性地解释精神面貌的转变及其与物质层面的衰退之间的关系，将是一项远远超出我能力范围的任务；但是，在尼尔森教授所指出的特定领域内，我将尽力帮助大家更好地理解当时发生了什么，甚至在某些情况下，我会解释其发生的原因。这些讲座的主题是詹姆斯所定义的宗教体验。如果我触及异教哲学理论或基督教教条的发展，那也只是为了给个体的宗教体验提供背景。我完全不会涉及崇拜的外在形式。例如，我不会讨论所谓的“神秘宗教”及其对基督教仪式的所谓影响，因为除了极少数例外，它们同我现在探讨的主题没有什么直接关系：除了基督教教父们有争议的说辞外，有关神秘宗教的主要证据来自铭文，而铭文很少能提供深层的个人体验的信息。最引人注目的例外是阿普列尤斯（Apuleius）的《变形记》（Metamorphoses）最后一卷中关于伊西斯密教（Isiac）的入教仪式的著名描述；但诺克（Nock）、费斯图日勒（Festugiere）和其他学者对此已经详细讨论过，我没有什么可补充的。&#xA;即使做了这些限制，罗斯托夫采夫和尼尔森提出的主题仍然太宏大了。即便我有能力完整地讲述一个从斐罗（Philo）和圣保罗开始，到奥古斯丁（Augustine）和波爱修斯（Boethius）结束的故事，也根本无法在四次讲座中完成。因此，我认为最好将注意力集中在马可·奥勒留（Marcus Aurelius）即位到君士坦丁（Constantine）皈依基督教之间的关键时期，这是物质生活衰退最为严重、新宗教情感发酵最为激烈的时期。我称之为“焦虑的时代”，意思是指当时在物质和道德两方面的不安全感；这个短语是由我的朋友威斯坦·休·奥登（W. H. Auden）创造的，他用它来描述我们自己的时代，我想这也有双重指涉的意味。将历史分割成方便的长度并称之为“时期”或“时代”的做法当然有其缺点。严格来说，历史中没有时期，只有历史学家所谓的时期；真实的历史是一个顺畅流动的连续体，日复一日。即使后见之明使我们能够在一个关键点上将其斩断，也总是存在时间滞后和重叠。当马可·奥勒留登基时，没有钟声响起警告世界：罗马的和平即将结束，取而代之的将是蛮族的入侵、血腥的内战、接踵而至的瘟疫、急剧的通货膨胀和极度的个人不安全感。在较长的一段时间内，大多数人必定继续以他们一直以来的方式思考和感受；对新形势的适应只能是渐进的。更令人惊讶的是，相反类型的时间滞后也会发生：即不安全感会在道德和思想层面先发生，而后才是物质生活层面。荣格在某处评论说，“早在1933年之前，空气中就已经有一丝灼烧的气味了”。同样，我们可以在《论崇高》（On the Sublime）的最后一章，在爱比克泰德（Epictetus）和普鲁塔克（Plutarch）的某些段落中，以及，最明显的是在诺斯底主义中，看到后来发生的事情的先兆，其中最著名的代表——萨图尔尼努斯（Saturninus）、巴西利德（Basilides）、瓦伦丁（Valentinus）和（如果我们把他算作诺斯底主义者的话）马吉安（Marcion）——在安敦尼（Antoninus）盛世中的繁荣时期构建了他们的体系。出于这些原因，在证据需要时，我会对我的年代界线进行一些弹性处理。&#xA;在我结束这些序言之前，还需要坦白一件事。历史学家对这一时期的解读不可避免地在某种程度上会受到其自身宗教信仰的影响。因此，我应该公开我的立场，以便读者可以做出适当的权衡。事实上，这个话题对于我所持的立场并无利害。基督徒将基督教的胜利视为上帝干预的结果，并且认为这是他在创世之时就已经预设的方向，但作为一个不可知论者，我无法认同这种观点。但同样地，我也无法认同普罗克洛所称的“野蛮的神学”抹杀了希腊文化的阳光。如果在这些讲座中，我谈论异教徒多于基督徒，那并不是因为我更喜欢他们；仅仅是因为我更了解他们。我置身这场特殊的争斗之外，尽管没有凌驾于其上：我对令双方产生分歧的的那些议题兴趣较少，而更关注将他们联系在一起的态度和经历。&#xA;在这第一章中，我将讨论人们对世界和人类处境的总体态度；在第二和第三章中，我将讨论一些特定类型的体验。约瑟夫·比德兹（Joseph Bidez）将我们所讨论的时代描述为“人们不再观察外部世界，也不再试图理解、利用或改善它。他们被驱赶到自己的内心世界……天空和世界之美的理念不再流行，取而代之的是对无限的向往。”这种变化是如何发生的？弗洛伊德将其与“基督教教义对尘世生活的贬低”联系起来，真的是如他所说吗？&#xA;让我们首先回顾一下晚期古代从亚里士多德和希腊天文学家那里继承的关于宇宙结构的观念。地球是一个悬浮在空中的球体，位于一系列同心运动球体的中心。最中心的球体是厚重而昏暗的地面大气层，一直延伸到月球；月球之外是太阳和五个行星分别所在的连续球层；再往外是第八层球体，由最纯净的物质元素——火热的以太构成，它每日围绕着地球旋转，并带动固定于其中的星辰。这整个庞大的结构被视为神圣秩序的体现；因此，它被认为是美丽的，值得崇拜的；而且因为它是自行运动的，所以被认为是有生命的，或者被一种活着的精神所充溢。因此，除了伊壁鸠鲁学派之外，这个宇宙观是所有哲学流派的共同基础，对于大多数受过希腊传统教育的人来说，在他们的时期及其之后，它仍然是共识。但是，虽然人们相信这个宇宙的各个部分通过“共感”（sympatheia）联系在一起，形成一种无意识的生命共同体，但各部分的地位和价值却并不均等。亚里士多德遵循柏拉图的启示，在这幅宇宙图景中画了一条后来被普遍接受的界线：在它之上，月球以外，是不变的天界，在那里，斗转星移，“等级森严，一切遵循着不可变更的法则运转”；在它之下，月球以内的世界，是变数、无常和死亡的领域。在这个闪耀夺目的具有多层结构的栖居之地中，地球似乎是最卑微的那一层：它被认为是由宇宙的渣滓和沉淀物构成，那些冰冷、沉重、不纯的物质，它们的重量使它们沉到了中心。&#xA;随着时间的推移，这种将天上与地下对立起来的传统越发被强化，并且越来越多地被用来论证道德。在反复出现的灵魂穿越宇宙——它被想象为在梦中、在死后、或有时仅仅在清醒的沉思中发生——的主题中，我们能够观察到一种对于月球以下的世界里可以发生的一切可做和可受之事的日益增长的轻蔑态度。天文学家已经注意到，在空间上讲，与浩瀚的宇宙相比，地球微不足道：在整个宇宙的图景之中，它只不过是一个针尖大小般的点，一个“στιγμή”【希腊语：细微的点】或“punctum”【拉丁语：细微的点】。道德说教者们很早就将这一观察作为其说辞，来论述人类愿望的虚妄：它出现在西塞罗（Cicero）的作品中、塞内卡（Seneca）的作品中、伪亚里士多德的《论宇宙》（De mundo）中，以及琉善（Lucian）的一部戏仿太空旅行的作品《梅尼普斯的飞天之旅》（Icaromenippus）中。这也许不过是一种文学手法；所有这些作者可能都在抄袭一个现已失传的希腊的文学模型。但真正将这一思想化为己有的作家是马可·奥勒留，他将其从太空旅行的主题中分离出来，并以前所未有的强度从多方面使用它。正如地球是无限空间中的一个针尖，人类的生命也是无限时间中的一个刹那，是两个永恒之间的一线之隔——στιγμὴ τοῦ αἰῶνος【希腊语：时间中的一瞬】。他做什么都是“飘渺与虚无”的；而他的回报就像是“一只飞过的鸟，还未等抓住便消失了”。军队之间的战斗是“小狗为了一根骨头而互搏”；就连马可他本人的萨尔马提亚凯旋的浮华也只不过是一只捕获到了苍蝇的蜘蛛的自满。对马可来说，这不是空洞的修辞：这是他对人类处境的看法，而且是极其真诚的看法。&#xA;在马可·奥勒留的思想中，与之相关的是：人类的活动不仅不重要，而且在某种意义上也不是完全真实的。另一个古老的主题表达了这种感觉——将世界比作舞台，人则比作演员或木偶。这种比喻如今已是老生常谈。它的历史很悠久，可以追溯到柏拉图的《法律篇》中的两段话，其中说到“男人和女人主要是木偶，只有很少一部分真实性”；至于神是将他们设计成纯粹的玩物，还是为了某些更严肃的目的，则仍然存疑。在柏拉图之后，早期的犬儒派和怀疑论者利用了这个意象：对于彼翁（Bion of Borysthenes）来说，“机遇”（τύχη）才是这出戏的创作者；对于阿那克萨图斯（Anaxarchus）和摩尼穆斯（Monimus）来说，我们所谓的现实不过是一个舞台布景，我们对它的体验不过是一场梦或幻觉。从克律西波斯（Chrysippus）以来的斯多葛派则更倾向于在传统意义上使用这种比喻，用它来论证一种平庸是福的道德观念：即需要各种各样的人才能构成一个世界，或者像塞内卡和爱比克泰德强调的那样：即使是很微不足道的角色也应该尽力而为。只有在马可·奥勒留那里，对虚幻感的暗示才再次出现，例如，他记下了一系列人类生活的景象，从“舞台剧和空洞的游行排场”到“提线木偶的抽搐”；中间还有花拳绣腿的搏斗、有向小狗扔骨头或向鱼扔面包屑、有蚂蚁枉然的勤恳和惊慌失措的老鼠徒劳的逃窜。在其他地方，他把整个感官生活称为“一场梦和一种谵妄”。&#xA;这同样的感受也贯穿了普罗提诺（Plotinus）晚年的一段长篇精彩论述，他借鉴柏拉图和斯多葛学派，将人生的荣辱悲欢诠释为一场舞台剧。对他来说，就像对年迈的柏拉图一样，人的真挚只是神的一出戏剧，由“美丽可爱的活体木偶”在世界剧场中演出——这些木偶错把自己当成人，因此遭受苦难，而实际上他们不过是内在自我——唯一真正存在、真正实在的人——的外在影子。这些都与普罗提诺的基本观点相契合：即行动处处都是“沉思的影子，是其拙劣的替代品”。当城市被洗劫、男人被屠杀、女人被强奸时，这不过是一场永无尽头的戏剧中的短暂一幕：总有一天更好的城市会被建立，在罪恶中孕育的孩子可能会成长为比他们的父辈更善良的人。这似乎是他对他那个时代悲惨历史的最终结语。&#xA;从普罗提诺开始，这种顺应之中又带有厌弃的复杂态度被传给了后来的新柏拉图学派，无论是基督教中的还是异教中的。例如，对贵格利（Gregory of Nyssa）来说，人间之事不过是孩子们建造沙堡的游戏，很快这些沙堡就会被冲走；正如达尼埃鲁神父（Father Daniélou）所说，他的整个作品都充斥着对感官世界虚幻性的深刻感受，他称之为“γοητεία”【希腊语：魅力，魔力】，一种魔幻般的幻觉，这正呼应了波菲利（Porphyry）的表述。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
