<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>歷史 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 歷史 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Oct 2024 21:21:00 +1300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E6%AD%B7%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《焦虑年代的异教徒与基督徒》中文译本简体版</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/articles/pagan-and-christian-in-an-age-of-anxiety-zhCN/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 21:21:00 +1300</pubDate>
      <guid>https://that-rationalist.github.io/articles/pagan-and-christian-in-an-age-of-anxiety-zhCN/</guid>
      <description>作者：埃里克·多兹（Eric Robertson Dodds）&#xA;译者：北公爵&#xA;版本：1.0&#xA;译者序 如果读者有翻译上的建议，我非常欢迎讨论，此博客有我的邮箱地址。&#xA;目录 第一章：人与物质的世界&#xA;第二章：人与半神的世界&#xA;第三章：人与神明的世界&#xA;第四章：异教与基督教的对话&#xA;原文注释 第一章： 人与物质的世界 人类唯一能确认的知识，就是生命的荒诞性和无意义。&#xA;——托尔斯泰&#xD;怀尔斯信托基金会（Wiles Trust）资助了本书的撰写，该基金会的宗旨是“促进文明史的研究，并鼓励将历史性的思维普及到各思想领域”。那么，本系列讲座将如何实现这一目标呢？也许引用两位杰出的古代历史学家的评说可以更好地回答这个问题。在其著作《罗马帝国社会经济史》（Social and Economic History of the Roman Empire）中，罗斯托夫采夫（Rostovtzeff）考察并评判了人们用来解释罗马帝国衰落的不同理论，其中有的是政治学方面的，有的是经济学方面的，有的是生物学方面的，但在最后一章，他最终转向了心理学解释。他认为，人们的世界观的转变“是最主要的因素之一”；他还补充说，进一步研究这种转变是“古代史领域最紧迫的任务之一”。我的第二个引述来自尼尔森（Martin Nilsson）教授的《希腊宗教史》（Geschichte der griechischen Religion）的最后一章。他写道：“最近几十年来，人们对晚期古典时期宗教融合现象的研究主要集中在信仰和教义上，而这些信仰和教义赖以生长和汲取养分的精神土壤，则只是被顺带和粗略地提及；然而，这才是问题的核心，是最重要的部分。”他接着指出，我们已经有充足的材料可用于研究晚期古典时期的——按威廉·詹姆斯（William James）所定义的——宗教体验。&#xA;我希望这两段引文足以解释我将要在这些讲座中做的尝试。要全面性地解释精神面貌的转变及其与物质层面的衰退之间的关系，将是一项远远超出我能力范围的任务；但是，在尼尔森教授所指出的特定领域内，我将尽力帮助大家更好地理解当时发生了什么，甚至在某些情况下，我会解释其发生的原因。这些讲座的主题是詹姆斯所定义的宗教体验。如果我触及异教哲学理论或基督教教条的发展，那也只是为了给个体的宗教体验提供背景。我完全不会涉及崇拜的外在形式。例如，我不会讨论所谓的“神秘宗教”及其对基督教仪式的所谓影响，因为除了极少数例外，它们同我现在探讨的主题没有什么直接关系：除了基督教教父们有争议的说辞外，有关神秘宗教的主要证据来自铭文，而铭文很少能提供深层的个人体验的信息。最引人注目的例外是阿普列尤斯（Apuleius）的《变形记》（Metamorphoses）最后一卷中关于伊西斯密教（Isiac）的入教仪式的著名描述；但诺克（Nock）、费斯图日勒（Festugiere）和其他学者对此已经详细讨论过，我没有什么可补充的。&#xA;即使做了这些限制，罗斯托夫采夫和尼尔森提出的主题仍然太宏大了。即便我有能力完整地讲述一个从斐罗（Philo）和圣保罗开始，到奥古斯丁（Augustine）和波爱修斯（Boethius）结束的故事，也根本无法在四次讲座中完成。因此，我认为最好将注意力集中在马可·奥勒留（Marcus Aurelius）即位到君士坦丁（Constantine）皈依基督教之间的关键时期，这是物质生活衰退最为严重、新宗教情感发酵最为激烈的时期。我称之为“焦虑的时代”，意思是指当时在物质和道德两方面的不安全感；这个短语是由我的朋友威斯坦·休·奥登（W. H. Auden）创造的，他用它来描述我们自己的时代，我想这也有双重指涉的意味。将历史分割成方便的长度并称之为“时期”或“时代”的做法当然有其缺点。严格来说，历史中没有时期，只有历史学家所谓的时期；真实的历史是一个顺畅流动的连续体，日复一日。即使后见之明使我们能够在一个关键点上将其斩断，也总是存在时间滞后和重叠。当马可·奥勒留登基时，没有钟声响起警告世界：罗马的和平即将结束，取而代之的将是蛮族的入侵、血腥的内战、接踵而至的瘟疫、急剧的通货膨胀和极度的个人不安全感。在较长的一段时间内，大多数人必定继续以他们一直以来的方式思考和感受；对新形势的适应只能是渐进的。更令人惊讶的是，相反类型的时间滞后也会发生：即不安全感会在道德和思想层面先发生，而后才是物质生活层面。荣格在某处评论说，“早在1933年之前，空气中就已经有一丝灼烧的气味了”。同样，我们可以在《论崇高》（On the Sublime）的最后一章，在爱比克泰德（Epictetus）和普鲁塔克（Plutarch）的某些段落中，以及，最明显的是在诺斯底主义中，看到后来发生的事情的先兆，其中最著名的代表——萨图尔尼努斯（Saturninus）、巴西利德（Basilides）、瓦伦丁（Valentinus）和（如果我们把他算作诺斯底主义者的话）马吉安（Marcion）——在安敦尼（Antoninus）盛世中的繁荣时期构建了他们的体系。出于这些原因，在证据需要时，我会对我的年代界线进行一些弹性处理。&#xA;在我结束这些序言之前，还需要坦白一件事。历史学家对这一时期的解读不可避免地在某种程度上会受到其自身宗教信仰的影响。因此，我应该公开我的立场，以便读者可以做出适当的权衡。事实上，这个话题对于我所持的立场并无利害。基督徒将基督教的胜利视为上帝干预的结果，并且认为这是他在创世之时就已经预设的方向，但作为一个不可知论者，我无法认同这种观点。但同样地，我也无法认同普罗克洛所称的“野蛮的神学”抹杀了希腊文化的阳光。如果在这些讲座中，我谈论异教徒多于基督徒，那并不是因为我更喜欢他们；仅仅是因为我更了解他们。我置身这场特殊的争斗之外，尽管没有凌驾于其上：我对令双方产生分歧的的那些议题兴趣较少，而更关注将他们联系在一起的态度和经历。&#xA;在这第一章中，我将讨论人们对世界和人类处境的总体态度；在第二和第三章中，我将讨论一些特定类型的体验。约瑟夫·比德兹（Joseph Bidez）将我们所讨论的时代描述为“人们不再观察外部世界，也不再试图理解、利用或改善它。他们被驱赶到自己的内心世界……天空和世界之美的理念不再流行，取而代之的是对无限的向往。”这种变化是如何发生的？弗洛伊德将其与“基督教教义对尘世生活的贬低”联系起来，真的是如他所说吗？&#xA;让我们首先回顾一下晚期古代从亚里士多德和希腊天文学家那里继承的关于宇宙结构的观念。地球是一个悬浮在空中的球体，位于一系列同心运动球体的中心。最中心的球体是厚重而昏暗的地面大气层，一直延伸到月球；月球之外是太阳和五个行星分别所在的连续球层；再往外是第八层球体，由最纯净的物质元素——火热的以太构成，它每日围绕着地球旋转，并带动固定于其中的星辰。这整个庞大的结构被视为神圣秩序的体现；因此，它被认为是美丽的，值得崇拜的；而且因为它是自行运动的，所以被认为是有生命的，或者被一种活着的精神所充溢。因此，除了伊壁鸠鲁学派之外，这个宇宙观是所有哲学流派的共同基础，对于大多数受过希腊传统教育的人来说，在他们的时期及其之后，它仍然是共识。但是，虽然人们相信这个宇宙的各个部分通过“共感”（sympatheia）联系在一起，形成一种无意识的生命共同体，但各部分的地位和价值却并不均等。亚里士多德遵循柏拉图的启示，在这幅宇宙图景中画了一条后来被普遍接受的界线：在它之上，月球以外，是不变的天界，在那里，斗转星移，“等级森严，一切遵循着不可变更的法则运转”；在它之下，月球以内的世界，是变数、无常和死亡的领域。在这个闪耀夺目的具有多层结构的栖居之地中，地球似乎是最卑微的那一层：它被认为是由宇宙的渣滓和沉淀物构成，那些冰冷、沉重、不纯的物质，它们的重量使它们沉到了中心。&#xA;随着时间的推移，这种将天上与地下对立起来的传统越发被强化，并且越来越多地被用来论证道德。在反复出现的灵魂穿越宇宙——它被想象为在梦中、在死后、或有时仅仅在清醒的沉思中发生——的主题中，我们能够观察到一种对于月球以下的世界里可以发生的一切可做和可受之事的日益增长的轻蔑态度。天文学家已经注意到，在空间上讲，与浩瀚的宇宙相比，地球微不足道：在整个宇宙的图景之中，它只不过是一个针尖大小般的点，一个“στιγμή”【希腊语：细微的点】或“punctum”【拉丁语：细微的点】。道德说教者们很早就将这一观察作为其说辞，来论述人类愿望的虚妄：它出现在西塞罗（Cicero）的作品中、塞内卡（Seneca）的作品中、伪亚里士多德的《论宇宙》（De mundo）中，以及琉善（Lucian）的一部戏仿太空旅行的作品《梅尼普斯的飞天之旅》（Icaromenippus）中。这也许不过是一种文学手法；所有这些作者可能都在抄袭一个现已失传的希腊的文学模型。但真正将这一思想化为己有的作家是马可·奥勒留，他将其从太空旅行的主题中分离出来，并以前所未有的强度从多方面使用它。正如地球是无限空间中的一个针尖，人类的生命也是无限时间中的一个刹那，是两个永恒之间的一线之隔——στιγμὴ τοῦ αἰῶνος【希腊语：时间中的一瞬】。他做什么都是“飘渺与虚无”的；而他的回报就像是“一只飞过的鸟，还未等抓住便消失了”。军队之间的战斗是“小狗为了一根骨头而互搏”；就连马可他本人的萨尔马提亚凯旋的浮华也只不过是一只捕获到了苍蝇的蜘蛛的自满。对马可来说，这不是空洞的修辞：这是他对人类处境的看法，而且是极其真诚的看法。&#xA;在马可·奥勒留的思想中，与之相关的是：人类的活动不仅不重要，而且在某种意义上也不是完全真实的。另一个古老的主题表达了这种感觉——将世界比作舞台，人则比作演员或木偶。这种比喻如今已是老生常谈。它的历史很悠久，可以追溯到柏拉图的《法律篇》中的两段话，其中说到“男人和女人主要是木偶，只有很少一部分真实性”；至于神是将他们设计成纯粹的玩物，还是为了某些更严肃的目的，则仍然存疑。在柏拉图之后，早期的犬儒派和怀疑论者利用了这个意象：对于彼翁（Bion of Borysthenes）来说，“机遇”（τύχη）才是这出戏的创作者；对于阿那克萨图斯（Anaxarchus）和摩尼穆斯（Monimus）来说，我们所谓的现实不过是一个舞台布景，我们对它的体验不过是一场梦或幻觉。从克律西波斯（Chrysippus）以来的斯多葛派则更倾向于在传统意义上使用这种比喻，用它来论证一种平庸是福的道德观念：即需要各种各样的人才能构成一个世界，或者像塞内卡和爱比克泰德强调的那样：即使是很微不足道的角色也应该尽力而为。只有在马可·奥勒留那里，对虚幻感的暗示才再次出现，例如，他记下了一系列人类生活的景象，从“舞台剧和空洞的游行排场”到“提线木偶的抽搐”；中间还有花拳绣腿的搏斗、有向小狗扔骨头或向鱼扔面包屑、有蚂蚁枉然的勤恳和惊慌失措的老鼠徒劳的逃窜。在其他地方，他把整个感官生活称为“一场梦和一种谵妄”。&#xA;这同样的感受也贯穿了普罗提诺（Plotinus）晚年的一段长篇精彩论述，他借鉴柏拉图和斯多葛学派，将人生的荣辱悲欢诠释为一场舞台剧。对他来说，就像对年迈的柏拉图一样，人的真挚只是神的一出戏剧，由“美丽可爱的活体木偶”在世界剧场中演出——这些木偶错把自己当成人，因此遭受苦难，而实际上他们不过是内在自我——唯一真正存在、真正实在的人——的外在影子。这些都与普罗提诺的基本观点相契合：即行动处处都是“沉思的影子，是其拙劣的替代品”。当城市被洗劫、男人被屠杀、女人被强奸时，这不过是一场永无尽头的戏剧中的短暂一幕：总有一天更好的城市会被建立，在罪恶中孕育的孩子可能会成长为比他们的父辈更善良的人。这似乎是他对他那个时代悲惨历史的最终结语。&#xA;从普罗提诺开始，这种顺应之中又带有厌弃的复杂态度被传给了后来的新柏拉图学派，无论是基督教中的还是异教中的。例如，对贵格利（Gregory of Nyssa）来说，人间之事不过是孩子们建造沙堡的游戏，很快这些沙堡就会被冲走；正如达尼埃鲁神父（Father Daniélou）所说，他的整个作品都充斥着对感官世界虚幻性的深刻感受，他称之为“γοητεία”【希腊语：魅力，魔力】，一种魔幻般的幻觉，这正呼应了波菲利（Porphyry）的表述。&#xA;而奥古斯丁则宣称，“这一生不过是人类的一场幽默剧”。从他和波爱修斯开始，这个意象传入了后来的道德说教者和诗人的素材库中，恩斯特·柯提斯（Ernst Curtius）研究过其漫长的发展历程。但即使在古代，这种态度也并非仅限于哲学家和基督教神学家。剥去所有形而上学的外衣，异教诗人帕拉达斯（Palladas）的一首著名讽刺短诗生动地表达了这种态度：&#xA;世界如舞台，人生似玩偶；&#xA;粉墨登场，扮好你的角色；&#xA;抛下所有严肃的思考——&#xA;否则你只会肝肠寸断。&#xA;马可·奥勒留、普罗提诺和帕拉达斯都是在希腊传统的熏陶中长大成人的，他们的思考和情感都受到这一传统的限制。他们能够认同柏拉图的观点，即这个月球以下的世界“必然被邪恶所困扰”，并且能够感受到人类在其中的活动是一种无关紧要、无足轻重也不那么真实的存在，实际上是“荒谬的”（就像加缪所定义的那样）。&#xA;但是，没有任何一个斯多葛学派或亚里士多德学派的人、也没有任何一个正统的柏拉图主义者会谴责整个宇宙。当我们遇到这种谴责时，我们就得怀疑它最终源于更为东方的某个地方，源自一种比柏拉图更激进的二元论。只有与在宇宙之外和超越宇宙的某个不可触及的完美之所或完美之人相对比时，我们才能说整个可见的宇宙是邪恶的，所以，激进的二元论意味着超越。斯多葛主义不承认这样的地方或人物，它是一个单层体系。&#xA;柏拉图主义当然承认；但对于正统的柏拉图主义来说，可感知的宇宙与理念世界之间是一种依赖关系，而不是对立关系：正如《蒂迈欧篇》所言，“它是可理解的世界的形象，一个可感知的神，在伟大、卓越、美丽和完美方面无人能及，独一无二”。当我们发现可感知的宇宙与神相互对立时，这种对立性可以用以下三个理论中的任何一个或者全部来解释：（1）物质，或者“黑暗”，并非是由神所创造的，并且它抵抗神的意志；（2）命运，其代理人是行星恶魔，即七道门的守护者，他们将世界与神分隔开；或者，（3）最后的理论认为，这个世界的主宰者——神，本身是邪恶的，在某些版本中他是世界的创造者。所有这些观念都以各种组合出现在基督教诺斯底主义中；其中一些被正统基督徒持有；但它们在异教徒中也广泛流行。而且，有证据证明，所有这些观念在我们讨论的这个时期之前就已经存在，因此不能将它们仅仅视为焦虑时代的副产品。&#xA;将物质视为独立自主的存在和邪恶的源头的观念，既有希腊的根源，也有东方的根源。希腊哲学史家们将其归功于毕达哥拉斯，而且在柏拉图的某些段落中也可以找到这种观点的依据；新毕达哥拉斯学派的努米尼乌斯（Numenius）是最坚定的拥护者。另一方面，早期诺斯底教派的巴西利德称其为野蛮人（即波斯人）的智慧。与其他两种观点不同，这种观念并没有完全贬低宇宙，因为在包含物质与黑暗的同时，宇宙至少包含了一点理念和光明，尽管微不足道。然而，其不可简化的二元论与主流希腊传统相悖：普罗提诺只能通过将物质和邪恶都降格为边缘产物，即从绝对精神流出的最低级的存在，才能接受物质等同于邪恶的说法。&#xA;其余的观念显然起源于东方。“七道门的守护者”似乎最早源自巴比伦的行星神崇拜，尽管在其漫长历史中的某个时间点，它们从高级神灵转变为邪恶的恶魔。从公元一世纪开始，大多数人——无论是犹太人还是基督徒，无论是诺斯底派还是异教徒——都承认它们的邪恶力量。在诺斯底派那里，他们是掌权者（archonte）；在《以弗所书》中，他们统治着世界（cosmocratore）；对于赫尔墨斯主义者而言，他们是七大统治者，“其统治被称为命运”；俄利根（Origen）和奥古斯丁（Augustine）在其作品中都提到了基督徒和异教徒对他们的恐惧。然而，即使在我们讨论的这个时期里，最杰出的思想家们也否认了这种暴政。普罗提诺撰写了一篇文章，指出尽管由于宇宙的共感，星辰可能预示未来，但它们不能决定未来——不久后他死于一种痛苦的疾病时，占星家们认为他定是冒犯了星宿恶魔而遭到了他们的报复。同样，俄利根也否认星辰具有因果力量，尽管他同时承认它们可以被当做征兆（上帝不是说过，“天穹上要有光体&amp;hellip;..来作为迹象吗？”）。最终，是奥古斯丁通过双胞胎的例子，彻底否定了占星术的真实性。&#xA;第三种观点将可感世界视为某个邪恶神灵的国度甚至其产物，普鲁塔克（Plutarch）从中看到了（显然他是正确的）对波斯教二元论的回响，即善神（Ormazd）与邪神（Ahriman）之间的冲突。虽然在波斯教（和摩尼教）的信仰中，世界是这场冲突的舞台，但基督教、诺斯底教派和赫尔墨斯主义的教义，则倾向于将世界完全交给反派神灵。《约翰一书》的作者说：“而全世界都伏在那邪恶者的权势之下”；在昆兰地区发掘的一首诗篇说，世界是“恐惧和恐怖笼罩的国度，一个荒凉的苦难之地”；根据一位异教的赫尔墨斯主义者的说法，世界是“邪恶的总体”；对于诺斯底教派的赫拉克利翁（Heracleon）来说，它是一片只有野兽栖息的荒漠；在瓦伦丁派的《真理福音》（Gospel of Truth）中，它是一个噩梦般的领域，在那里“要么一个人不知要逃往何处，要么一个人不知要去追随何人并停滞不前”。对大多数诺斯底教派信徒来说，这样一个世界不可能是至高无上的神创造的：它必定是某个低等造物主的手笔——要么，如瓦伦丁所想，是一个无知的恶魔，不知道有更好的可能性；要么，如马吉安所想，是《旧约》中那个苛刻又愚蠢的神；或者，在其他体系中，是某个（或某些）反叛上帝的天使。正统的基督教不能走得那么远：它不愿意抛弃《创世纪》。然而，俄利根维护了诺斯底派观点的实质；他将创造归因于某些“无形智慧体”的行为，他们因厌倦了对上帝的沉思而“转向了低级乐趣”。&#xA;对于希腊传统来说，一个真实的、实体化的魔鬼是无法想象的；像克理索（Celsus）这样的人认为这个观念是亵渎神明的；当波菲利和杨布里科斯（Iamblichus）谈到“恶魔的首领”时，他们是在间接地引用源自伊朗的观念。魔鬼通过晚期犹太教进入西方，这种观念将撒但从上帝的代理人转变为上帝的对手；保罗从犹太教中接受了这个概念，并将其称为“这个世界的神”，是“灵性世界中掌权者的领袖”。对某些诺斯底派信徒来说，他是“被诅咒的神”；对于其他人来说，他是“一个天使，但以神的形象出现”；《迦勒底神谕》（Chaldaean Oracles）将他与冥王哈迪斯（Hades）视为同一个神。</description>
    </item>
    <item>
      <title>《上帝的早期历史——亚威与古以色列的其他神祇》中文版</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/articles/early-history-of-god-chinese-edition/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jun 2024 15:54:53 +1200</pubDate>
      <guid>https://that-rationalist.github.io/articles/early-history-of-god-chinese-edition/</guid>
      <description>作者：馬克·史密斯（Mark Smith）&#xA;譯者：北公爵&#xA;版本：1.0&#xA;譯者序 在這部著作裡，除了考古學之外，作者使用的兩個重要的研究方法就是語言考據和文本分析，所以大量引用了若干種古老語言的文本，包括古埃及文、古希伯來文和烏加里特文，但是，作者在引用時並沒有採用原本的文字，而是拉丁字母化的音譯（transliteration）。以希伯來文詞彙舉例來說，表示埃爾神的希伯來文字是“אֵל”，在使用羅馬的拉丁字母音譯後，它則變成“ʾēl”，作者對所有古老文字的引用都採用了這種形式。&#xA;關於希伯來文如何音譯成為拉丁字母，目前已經存在多種標準，而這些標準並不相同，其中包括以色列人日常使用的標準，和學術性希伯來文使用的標準，還有國際標準（ISO 259）等等，以我目前的觀察來看，作者採用的音譯法接近 ISO 259 標準。希伯來文中有兩個特殊的字母是用來分隔音節的，“א”和“ע”，它們在 ISO 259 標準中，分別被譯作“ʾ”和“ʿ”，但是很不幸地，在我所拿到的電子版中，原文中的這兩個符號都被複製成了“‘”，因此，我將無法區別原文究竟採用的是哪一個，同時我也沒有精力通過比對馬索拉文本來對其復原，所以我的中文譯本也將不做區分，僅僅使用“ʾ”，不過所幸的是，這在語義表達上不會造成任何影響，因為在其他以色列人使用的兩個標準中，這兩個希伯來符號也都被譯成了“&amp;rsquo;”，沒有做區分。另外，作者所採用的標準與網絡上流行的一個《聖經》研究工具——藍字聖經（Blue Letter Bible）——也不盡相同，所以，兩者有出入並不代表作者引用的文獻有誤。&#xA;為了提升閱讀體驗，我將原文放在括號中的引用文獻列表改為放在註解中。&#xA;目錄 第二版序言&#xA;第二版前言&#xA;第一章：士師時期以色列的神祇&#xA;1. 以色列的“迦南”傳承&#xA;2. 亞威與埃爾&#xA;3. 亞威與巴力&#xA;4. 亞威與亞舍拉&#xA;5. 神祇形象的融合&#xA;6. 以色列宗教內部的融合&#xA;第二版序言 過去二十五年裡，隨著一系列包括銘文和圖像在內的重要的新發現，以及對《聖經》中一神論信仰根源的重新關注，人們對以色列宗教的興趣日益增長。對於古以色列一神論信仰的起源，學術界尚未達成共識。相反，圍繞這一問題的分歧似乎比以往任何時候都更加嚴重。有些人輕鬆地議論著早期以色列宗教中的多神論信仰，而另一些人則堅持認為亞威神（Yahweh）在以色列宗教的早期階段就一直占據首要地位，並受到獨有的崇拜。&#xA;在這段時間裡，沒有哪一項關於以色列宗教的研究能夠像馬克·史密斯（Mark Smith）的著作《上帝的早期歷史：亞威與古以色列的其他神祇》那樣，為相關議題的討論作出如此翔實而建設性的貢獻。該書的副標題不僅指明了主要論題，也指出了使本書如此重要的兩種視角。從某種意義上說，這是一項關於“上帝”起源的研究，至少在這一點——目前當代西方傳統中對神性的理解可以追溯到以色列的上帝——的意義上是如此。史密斯的工作不是去寫一部以色列宗教史，而是一部上帝史，尤其關注於塑造了猶太教、基督教和伊斯蘭教的理解神性的方式——這種影響遠超這些宗教本身——如何在最早期階段形成。既然，亞威明顯來自於古代近東諸神的世界，因此它與這些其他神祇的親緣關係從一開始就存在，那麼書中便自然要提到“其他神祇”。史密斯特別感興趣的是“其他神祇”是如何進入了以色列宗教，並與國家神亞威一起受到崇拜。但在進行這一分析的過程中，他揭示了亞威和亞威崇拜的根源，以及其他神祇如何被融入進以色列神祇的形象和特徵。因此，其他神祇不僅與以色列的神祇並列，也會存在於亞威神之內，也會與他有所區別，有時也甚至會發生衝突。作者在書中發展出的融合與分化的類型學——他在導論中勾畫了其輪廓，並在之後的章節中詳細加以闡述——將會幫助我們對亞威的起源以及該神祇在以色列從早期到流亡期間的漫長歷史中所占的地位產生一個雖複雜但不失內在一致性的理解，他的類型學將在這方面發揮關鍵作用。在這一過程中，史密斯還關注以色列宗教的社會背景和類型學，特別是與王室和國家宗教有所區別的家庭和民間宗教。&#xA;該書奠定的進一步基礎表現在它所聚焦的該神祇的兩個方面，在今天，我們已經可以用比以往更廣闊的視角來看待這兩個方面。公元 8 世紀，在猶大（Judah）的兩個不同地區發現的文本暗示了與亞威有關的“亞舍拉”（asherah）。早在史密斯的作品問世之前，由這些文本引發的關於兩者之間關聯的的爭論——甚至有些是激烈的辯論——就已經引起了廣泛的討論。“亞舍拉”這個術語與聖經中的對應詞語——當然帶有輕蔑的貶義——的明顯的關聯，以及它與在公元前 2000 年至公元前 1000 年之間西閃米特文本中廣為人知的女神之間明顯的聯繫，共同指向了一個可能性：即在流亡前的以色列宗教中，以色列的神可能擁有一位被公認的配偶神。在面對這個問題時，史密斯敏銳並謹慎地仔細研究了圍繞該主題的各種不同觀點，其中包括最新的研究成果。亞威形象的另一個側面——隨著我們的認識不斷加深而被我們所意識到，並且部分原因是史密斯本人在這方面的原創性研究——就是他的太陽神特徵，本書的一章專門討論了這個問題。&#xA;這部關於以色列神的重要研究著作雖然並沒有過時，但第二版對於進一步研究以色列宗教和一神信仰的根源而言，仍是一份寶貴的貢獻。史密斯一如既往地關注最新研究成果，在許多方面都使他的研究與時俱進。其中最重要的是第二版的前言，它本身是一篇小型專著，從最新研究的角度重新審視了書中討論的所有議題。然而，即使是在正文中，尤其是在注釋部分，史密斯也做了一些修訂，但他並沒有改變自己的立場——他對以色列世界的神祇中亞威的起源和性質的觀點非常具有建設性和說服力，就這些觀點所展現的智慧和判斷力而言——這樣做對他來說完全沒有必要。通過仔細閱讀這本書，歷史學家和神學家都將學到許多他們需要了解的知識，以便能夠理解《聖經》中的上帝以及孕育出猶太教和基督教經典的宗教世界。&#xA;帕特里克 D 米勒 （PATRICK D. MILLER）&#xD;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《一神教的代價》中文版</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/articles/the-price-of-monotheism-chinese-edition/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 17:41:40 +1200</pubDate>
      <guid>https://that-rationalist.github.io/articles/the-price-of-monotheism-chinese-edition/</guid>
      <description>作者：楊·阿斯曼（Jan Assmann）&#xA;譯者：北公爵&#xA;版本：1.0&#xA;譯者序 《一神教的代價》是阿斯曼在 2003 年以德文出版的著作，2010 年由羅伯特·薩維奇（Robert Savage）將其翻譯成英文，並由斯坦福大學出版社出版。此中文譯文基於薩維奇的英文版本。&#xA;《一神教的代價》承接了作者的前一本著作《埃及人摩西》，雖然作者本人聲稱它不是對後者的延續，但是由於主題上的連續性，所以先讀《摩西》會有助於理解作者在這本書提出的觀點。而《摩西》一書也回應了弗洛伊德的《摩西與一神教》，它既綜述了與之相關的歷史背景，也回顧了相關研究的歷史。&#xA;正如阿斯曼所說的，在《摩西與一神教》中，弗洛伊德的歷史考據雖然站不住腳，但是時隔二十年後，他還是再次引起了對一個問題的廣泛關注，那就是，猶太教的真正起源到底是不是在埃及？這也是我關注阿斯曼的作品的主要動機。在《埃及人摩西》一書中我沒有找到任何實證歷史方面的線索，所以我並沒有興趣翻譯它，但是在這本書中，作者輕描淡寫地提及了埃赫那頓宗教改革時期，往來於埃及與巴勒斯坦地區的書信，這些出土的文物被稱為“阿瑪納書信”，它證明了巴勒斯坦地區積極地參與了埃赫那頓的激進的一神教改革。另外我也注意到，《劍橋聖經史》也提到了阿瑪納書信。&#xA;（ 古埃及第 18 王朝法老埃赫那頓）&#xD;（ 阿瑪納書信包括 382 塊泥板，上面刻有阿卡德文，是一種楔形文字）&#xD;以我對華人世界的了解，完全可以預見到最終有人會來竊取我翻譯這本書的果實，甚至直接拿去作為自己的功勞出版也不足為奇，因為這種事情曾經發生在我身上。所以，我現在想簡單介紹下翻譯這本書的時間線，我從 2023 年 10 月開始翻譯這部作品，在 2024 年 1 月下旬完成了初稿，後來在 3 月初得知原作者阿斯曼先生在 2 月下旬與世長辭的消息。我對初稿並不滿意，但是由於缺少動力，於是擱置了一段時間，直到 4 月初才開始審編，這次幾乎是重新翻譯，而且我也意識到初稿的翻譯中，我對有些英文原文的理解有誤。我準備公開的第一版的最終定稿是在今天，2024 年 5 月 25 日。&#xA;如果讀者有翻譯上的建議，我非常歡迎討論，此博客有我的郵箱地址。&#xA;目錄 引言&#xA;第一章：摩西的宗教區隔與寬容問題&#xA;《聖經·舊約》背後有幾個宗教？&#xA;什麽是真理？&#xA;不寬容、暴力、和排他&#xA;異己的建構：宗教諷刺&#xA;第二章：一神教 —— 反什麽的反宗教？&#xA;一神教較之多神教&#xA;埃赫那頓與摩西：埃及的一神教與《聖經》的一神教&#xA;一神論作為反宇宙神論&#xA;一神論作為政治神學：倫理、正義、自由&#xA;“異教”世界的法律和道德，以及一神教對正義的神學化&#xA;第三章：記憶的沖突：偶像崇拜與毀像主義之間&#xA;麻風病人的傳說與埃及的阿瑪納創傷&#xA;毀像主義與偶像崇拜&#xA;上古神學與摩西區隔的廢除&#xA;摩西區隔的反撲與異教研究的興起&#xA;第四章： 弗洛伊德與智性的進步&#xA;猶太選項與希臘選項&#xA;一神教的創傷：分析闡釋學與記憶歷史&#xA;禁止造像是一種智性進步&#xA;第五章：一神教的心理歷史影響&#xA;經文轉向”：從儀式到經典&#xA;走進“地下室”&#xA;內在自我的構建</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
