<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>心理學 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%B8/</link>
    <description>Recent content in 心理學 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 04 Feb 2023 20:32:40 +1300</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>弗洛伊德對亞伯拉罕諸教的看法及後來者</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/articles/freud-on-monotheism/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2023 20:32:40 +1300</pubDate>
      <guid>https://that-rationalist.github.io/articles/freud-on-monotheism/</guid>
      <description>引言 在以歷史考據和人類學與社會學的角度考察宗教現象之前，我們最應該用以檢視宗教的角度，正是心理學，因為，畢竟在成為社會現象之前，它首先是一種心理現象。以弗洛伊德的盛名，他的身份自是無需贅述。一個自 20 世紀以來影響了整個人類文化（甚至可以說文明）的心理學大師，關於宗教這個深邃而又沉重的話題，都說了些什麼呢？弗洛伊德生前曾在多本著作中討論過宗教議題，而最後以《摩西與一神教》作為終曲，本文將主要討論弗洛伊德在這本書中提出的觀點，他的假說的核心是：歷史中的摩西確實存在，但他其實並不是猶太人，而是一個埃及人；而且，他在曠野中遭到猶太人的反叛，並被猶太人殺死。&#xA;（西格蒙德·佛洛伊德，一位探索人類心靈奧秘的大師）&#xD;背景 首先，從世界觀的角度講，弗洛伊德是無神論者，這一種立場清晰地表明在他對於宗教現象的各種分析之中。甚至早在《日常生活的精神病理學》（The Psychopathology of Everyday Life）裡，他就已經說過上帝是心理的投射。之後在其他作品————諸如《圖騰與禁忌》和《一個幻想的未來》以及《摩西與一神教》中，他對宗教的討論的口吻都透露著一種近乎冷酷的後啟蒙時代的理性主義的冷靜與客觀。甚至於，就像我們即將在本文中看到的那樣，他暗示著許多宗教信仰的外化表象與神經病症狀有相同的性質。&#xA;其次，從種族與身份的角度講，弗洛伊德是猶太人，這個特殊的身份在反閃族主義最盛行的歐洲，給他造成非常巨大的影響，當他勸說榮格接替他的位置來引領精神分析運動時，他給出的一個理由就是，他是一個猶太人，而歐洲人不會接受一個由猶太人領導的學術運動，所以這個事業會夭折，因此若要獲得成功，精神分析運動的帶頭人需要是一個非猶太人。然而，作為猶太人，弗洛伊德並沒有傳承猶太教的信仰或習俗，他精通幾種其他歐洲語言（英文、法文等），可他卻不精通希伯來文，但是值得注意的是，他沒有放棄作為猶太人的自我身份認同。&#xA;再次，從國籍和地緣政治的角度講，弗洛伊德的身份是奧地利公民，他一生的大多數時光都生活在維也納，然而，在 19 世紀末至 20 世紀初，由於當時的維也納市長卡爾·盧格（Karl Lueger）強烈的反猶立場，維也納一度成為反猶氣氛最濃郁的歐洲城市之一，而且之後的納粹元首希特勒的反猶情結，也幾乎可以說完全是在盧格的“啟蒙”下被激發的。納粹仇視猶太人，而精神分析的創始人是猶太人，加上當時活躍在這一學術界的傑出醫生也多為猶太人，所以納粹黨人視精神分析為“猶太科學”（Jewish Science）而加以抵制。1933 年希特勒上台後，在德國大量焚毀弗洛伊德的作品。1938 年 3 月 13 日，納粹德國不費一槍一彈合併奧地利。被納入德國版圖後，在維也納針對猶太人的暴行也與日俱增。一方面由於女兒安娜被蓋世太保逮捕並審訊，一方面由於好友歐內斯特·瓊斯（Ernest Jones）的極力勸說，同月弗洛伊德終於決定逃離維也納，去倫敦避難。與納粹當局周旋了兩個月後，逃亡計劃終得以實現。弗洛伊德當時預感到將要有一場大災難再次降臨到猶太人身上，只是他未能活到見證它的時刻，他身故後，希特勒屠殺了 600 萬無辜的猶太人，他自己的四個妹妹最終都在納粹的集中營裡被殺害。&#xA;（卡爾·盧格，1897 年至 1910 年間任維也納市長）&#xD;Rosa Freud，Marie Freud 和 Pauline Freud 在 1942 年 9 月 23 日死在波蘭境內的特雷布林卡集中營（Treblinka）的毒氣室裡，Adolfine Freud 在 1943 年 1 月 5 日死於特雷津集中營（Theresienstadt Ghetto），死因是內出血）&#xD;然後，從個人人生歷程的角度講，弗洛伊德寫此書內容時已經是垂暮之年。由於吸煙的惡習，佛洛伊德在 1923 年 2 月確診患有黏膜白斑病，後來口腔裡的斑塊癌變，醫生不得不切除癌變的部分。在接下去的 16 年裡，他一共經歷了 34 次切除手術，然後再用人工合成的假顎填充進去來讓他保持說話和進食的能力。在這 16 年的時間裡，他無時無刻不忍受著巨大的痛苦，而且有時甚至不能講話或飲水，但是，他從未聽從醫生的建議戒菸，一直堅持到生命的終結，最後因為再也無法忍受這樣的痛苦，在他的要求下，他的醫生給他注射了大劑量的嗎啡，弗洛伊德選擇了安樂死。&#xA;最後，《摩西與一神教》並不能算是心理學著作，雖然有涉及到精神分析的內容，但是弗洛伊德並沒有將這個維度擴展到專業的深度，他只是在需要給自己的推論尋找證據時會時不時求助於自己的專長。這本書雖然也不是虛構類文學，但是它有一種類似偵探小說的閱讀體驗，弗洛伊德就像是一個偵探，從有限的可靠的歷史資料（或者說正史）和歷史傳說（或者說野史）中尋找蛛絲馬跡，再加上他後期將精神分析擴展到用來解釋整個人類社會和文明歷史後得出的結論，將這一切串聯在一起後，再輔以大膽的想像力，最後推敲出他驚世駭俗的結論。弗洛伊德並不遮掩自己的立論缺少歷史證據的問題，並一再承認這個缺陷，同時，他也知道這個結論對於所有亞伯拉罕諸教而言，都將是顛覆性的，所以他必然將會遭到猶太教和基督教群體激烈的抨擊。這本書分為三個章節，前兩章是他在逃離維也納之前寫的，並且發表在精神分析雜誌《意象》上，第三章的核心內容雖然早在 1934 年就已經完成，由於弗洛伊德一直感受到天主教廷對於精神分析的敵意並畏懼其政治迫害，他決定不發表第三章，也沒有繼續寫下去。在移民到倫敦避難後，他才又決定繼續完成計劃中的寫作，於是他完成了第三章。由於這樣的政治動盪，第三章與前兩章並沒有很流暢的連貫性，而更像是重新開始討論這個話題，這種結構安排完全不符合他一貫的寫作風格。在這本書完成之後，同年由瓊斯的夫人凱瑟琳·瓊斯（Katherine Jones，）從德文原文翻譯成英文，並由企鵝藍燈書屋（Penguin Random House）旗下子公司賀加斯出版社（Hogarth Press）與精神分析學院（Institute of Psychoanalysis，其創始人正是瓊斯）聯合出版，首版問世後不久，弗洛伊德與世長辭。在這篇文章中我將會引用的版本正是這個首版。在翻譯為中文時，我會參照三聯出版的李展開的譯本，並在需要的時候做適當更正。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
