<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>一神教 on 北公爵</title>
    <link>https://that-rationalist.github.io/tags/%E4%B8%80%E7%A5%9E%E6%95%99/</link>
    <description>Recent content in 一神教 on 北公爵</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Apr 2024 17:41:40 +1200</lastBuildDate><atom:link href="https://that-rationalist.github.io/tags/%E4%B8%80%E7%A5%9E%E6%95%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《一神教的代價》中文版</title>
      <link>https://that-rationalist.github.io/2024/04/%E4%B8%80%E7%A5%9E%E6%95%99%E7%9A%84%E4%BB%A3%E5%83%B9%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 17:41:40 +1200</pubDate>
      
      <guid>https://that-rationalist.github.io/2024/04/%E4%B8%80%E7%A5%9E%E6%95%99%E7%9A%84%E4%BB%A3%E5%83%B9%E4%B8%AD%E6%96%87%E7%89%88/</guid>
      <description>作者：楊·阿斯曼（Jan Assmann）
譯者：北公爵
版本：1.0
譯者說明 《一神教的代價》是阿斯曼在 2003 年以德文出版的著作，2010 年由羅伯特·薩維奇（Robert Savage）將其翻譯成英文，並由斯坦福大學出版社出版。此中文譯文基於薩維奇的英文版本。
譯者序 《一神教的代價》承接了作者的前一本著作《埃及人摩西》，是對後者的延續，所以先讀《摩西》會有助於理解作者在這本書提出的觀點。
《埃及人摩西》一書可以看作是對弗洛伊德的《摩西與一神教》的回應，它既綜述了與之相關的歷史背景，也回顧了相關研究的歷史。
目錄 第一章：摩西的宗教區隔與寬容問題
《聖經·舊約》背後有幾個宗教？
什麽是真理？
不寬容、暴力、和排他
異己的建構：宗教諷刺
第二章：一神教 —— 反什麽的反宗教？
一神教較之多神教
埃赫那頓與摩西：埃及的一神教與《聖經》的一神教
一神論作為反宇宙神論
一神論作為政治神學：倫理、正義、自由
“異教”世界的法律和道德，以及一神教對正義的神學化
第三章：記憶的沖突：偶像崇拜與毀像主義之間
麻風病人的傳說與埃及的阿瑪納創傷
毀像主義與偶像崇拜
上古神學與摩西區隔的廢除
摩西區隔的反撲與異教研究的興起
第四章： 弗洛伊德與靈性的進步
猶太選項與希臘選項
一神教的創傷：分析闡釋學與記憶歷史
禁止造像是一種靈性進步
第五章：一神教的心理歷史後果
經文轉向”：從儀式到經典
走進地下墓室
內在自我的創造
反宗教與原罪的概念
結論 第一章：摩西的宗教區隔與寬容問題 《聖經·舊約》背後有幾個宗教？ 從原始宗教到次生宗教的轉變就發生在《聖經》自身的內容里。《聖經·舊約》背後不只有一種宗教，而是兩種。原始宗教與同時代的其他主要宗教幾乎沒有區別，它崇拜一位至高的神，他支配並遠超其他眾神，但並不以任何方式排斥他們，這個神創造了世界及萬物，他關心他的創造物，促進群畜與田地的豐饒，馴服各種自然之力，指引著他的子民的命運。那些被歸為“祭司”傳統和整編主線的典籍以及文本層次，主要是由這種宗教塑造而成。而次生宗教與其周邊環境的其他宗教則截然不同，它要求排他地崇拜它的獨一神，禁止制造神像，並主張一個人能否獲得神的恩寵更多地取決於他的行為是否正直和是否遵守神所賜予的——通過經文確立的——律法，而不僅僅取決於祭祀和儀式。這種宗教出現在先知書中，以及“申命”傳統線上的文本和文本層次。如其名所示，“申命”傳統線以《摩西五經》中的《申命記》為中心。這本書充滿明顯的說教和講道精神，也激發了其他典籍和特定的編撰層次。歸為祭司傳統的文本並沒有明確的像《申命記》那樣的中心，而是分散在摩西的前四本書中。盡管如此，它們在耶路撒冷的聖殿中占據更加顯著的位置。這些文本屬於以聖殿儀式為中心的宗教，面向專業的神職讀者，而申命傳統則針對更廣泛的受眾。“申命書”如格哈德·馮·拉德（Gerhard von Rad）所言，“有一種直擊人心的力量；但它也以不厭其煩的自我解釋來充實人們的頭腦。簡而言之，它完全迎合了它的讀者或聽眾以及他們對神學的理解能力。而這種解釋的耐心在祭司的作品中完全看不到。他們的任務基本上限於編纂、篩選和在神學上對相關材料進行分類。” 祭司典籍構成了為聖殿崇拜提供基礎的手冊，《申命記》則是一本指導性的教科書和指南，旨在為整個社區的社會生活實踐奠定基礎。然而，除了這些風格和功能上的不同之外，這兩種傳統線似乎源自兩種不同類型的宗教體驗。與祭司典籍相關聯的宗教旨在使其人民在世界中安居，將所有人類及事物整合到自然的神聖秩序中，它宣揚的宗教要求人們在儀式和祭祀中擁抱世界，並熱切地接受被創造的秩序；而在申命傳統中宣揚的宗教旨在超越這個世界，將人們從這個世界的限制中解放出來，將他們與律法的超自然秩序緊密聯系在一起。原始宗教要求其人民通過崇拜和祭祀來融入世界，在這些儀式中，他們熱烈地讚頌被創造的神聖秩序；而對次生宗教而言，最重要的是，其信眾刻苦專研那些記錄神的旨意和真理的經文，並以此來擺脫、背離這個世界。
這兩種宗教並不僅僅並列存在於希伯來聖經中。相反，它們在一種緊張的關系中相互對峙，因為一種宗教正是另一種宗教所否定的。這種對抗之所以沒有引發公開矛盾，是因為在《聖經·舊約》中，兩種宗教都沒有完全以其純粹和嚴格的形式展開。試圖讓其信徒在世界中安居的古老多神宗教只能以碎片的形式呈現給我們，因為它已經被一神教的修改覆蓋。我們無法更進一步重建它，只能以粗糙的輪廓為基礎，並借助從鄰近宗教中繪制的眾多相似之處來了解。至於其後的世界性救贖的一神教，它僅僅表現為《聖經·舊約》中的普遍趨勢，直到後來的拉比猶太教和教父基督教的文獻——它們也建立在舊約基礎之上——出現，它才表現得更加明顯，其中最為顯著的表現就是嚴厲地譴責其他宗教為異教。在希伯來聖經中，這兩種宗教可以共存於這種不同時而並存的狀態，即“不再”和“尚未”。事實上，《聖經》內在的這種高度緊張的對抗無疑代表了其全球性成功的秘訣之一。
在與這兩種完全不同形式的宗教的關系中——一個是多神教，另一個是一神教；一個面向世界，另一個背離世界；一個是以祭祀為中心的宗教，另一個是以經典為中心的宗教——希伯來聖經就像一幅拼圖一樣：首先是一幅圖像，然後是另一幅圖像移至眼前，全憑我們如何看它。這兩種解讀，任何一個都不能說獨自成立。有些人根據《聖經》與其他中東宗教的諸多相似之處，將其描繪為與之相同的中東宗教——正如伯恩哈德·朗（Bernhard Lang）在他最近的著作《聖經上帝：肖像》（Jahwe der biblische Gott: Ein Porträt）中所做的那樣——但無論如何，這種看法都與那些僅僅根據其接受史來閱讀它的人一樣偏頗，正如我在我的作品《埃及人摩西》中所說的那樣，它宣揚的是獨一神，並根據摩西區隔，將他的宗教定性為真理並將所有其他宗教置於謬誤的黑暗中。這兩幅圖像中的任何一個都不能單獨地充分反映希伯來聖經，但兩者被都包含其中。
這種固有於希伯來聖經的二元性，這個帶有雙面性的“雅努斯面”，它所引起的廣泛的注意，不僅限於來自神學家。一個特別引人注目的例子是西格蒙德·弗洛伊德關於摩西的著作，我將在第四章中更詳細地討論。弗洛伊德區分了兩種摩西形象，一個是“埃及人摩西”，一個是“米甸人摩西”。前者代表著崇高的一神教，代表著這里所謂的“反宗教”，希伯來聖經的現代層面。弗洛伊德認為後者是火山神雅威的信徒，代表著典型的部落宗教；因此，他代表著《聖經》的古老層面。
由於遠非源自向一神教的過渡，《聖經》在很大程度上仍然反映了前一神教時期的宗教形式。然而，一神教已經可以在《聖經》中看出端倪，並成為一種普遍的趨勢。其中被編輯過的文本跨越了這個分界，既見證了多神教的出發點，又見證了一神教的最終狀態，尤其見證了從一個到另一個的過渡中產生的沖突。因此，一神論宗教並不是從古老宗教有邏輯性地演變出來的；一神教和古老宗教之間的關系是一種革命，而非演化。因此，我的論點是，在《聖經》中被拼合在一起的兩幅圖像之間的一神教轉變，以一種斷裂的形式出現，與過去劃清了真理與謬誤的界限，並在隨後的接受過程中，產生了猶太人和外邦人、基督徒和異教徒、基督徒和猶太人、穆斯林和異教徒、虔誠信徒和異端的區分，表現在無數的暴力和流血沖突中。《聖經·舊約》中的一些非常重要的核心段落已經敘述了這種暴力事件。這個方面將在下文更詳細地探討。
作為猶太人、基督徒和穆斯林（僅討論一神教世界），在次生宗教的經驗領域和摩西區隔所創建的精神空間中生活了數百甚至上千年，我們理所當然地認為這種區隔是自然、正常和普遍的宗教形式。我們傾向於不假思索地將它與宗教等同起來，然後將它投射到所有陌生和早期文化上，這些文化對真理宗教與謬誤宗教之間的區隔則一無所知。若根據這種宗教概念來衡量，原始宗教必然會顯得貧瘠：它們沒有“正統”的概念，幾乎無法將自身與其他文化領域區分開來，而且在許多情況下，神與自然現象、有個人魅力的上師與規範性原則之間的界線也不清楚。在這些方面以及其他諸多方面，它們還不算是“正統”的宗教。在這種內隱而根深蒂固的信仰背景下（當然，這不是一個明確闡述的宗教理論問題），像“反宗教”這樣的概念必然會引起反感。什麽？以最崇高、最純潔、宗教可能達到的最先進的形式呈現給我們的一神教，竟然被稱為不是“宗教”而是“反宗教”？多麽荒謬！
什麽是真理？ 我想用科學作為平行參照來闡明應該如何理解“區隔”這個術語。正如一神論宗教建立在摩西區隔之上，科學建立在“巴門尼德”區隔之上。一個區分真假宗教，另一個區分真假認知。這種區隔體現在同一律、非矛盾律和排中律（tertium non datur）的原則中，通常與巴門尼德的名字聯系在一起，他生活在公元前六世紀。沃納·亞格爾（Werner Jäger）準確地稱之為一種“思維限制”或認知束縛：“正如他 （指巴門尼德） 一再——一次比一次更加有力地——強調，存在即是，不存在即不是。存在的東西不可能不是；不存在的東西不可能是—巴門尼德由此表達了他在意識到邏輯矛盾無法解決後建立的思維限制。” 通過在“狂野思維”——傳統的、神話式的構建世界的模式——和服從於非矛盾律的邏輯思維之間劃定界線，這種思維約束將認知、驗證和知識置於一個全新的基礎之上。希臘人引入的關於知識的這一新概念，其革命性不亞於猶太人引入的——並以摩西命名——關於宗教的新概念。這兩個概念都以前所未有的分化、否定和排外的動機為特征。自從科學出現以來，就有了基於真假認知區分的知識，這種知識將自身與錯誤區隔開來，並通過其推理方式向批判敞開大門，同時也就出現了諸如神話（muthos）與理性（logos）、智慧與知識之間的區隔，這些區隔正好對應於異教的偶像崇拜和一神教之間的區隔。科學知識是“反知識”，因為它知道與其命題不兼容的東西。只有“反知識”才能發展出一套規範性條文，來規定什麽才算是知識，什麽不算，即一種二階知識。
這就是為什麽——某種程度上說——古埃及或巴比倫的“科學”概念是不合時宜的：因為就古埃及人和巴比倫人而言，“知識”一詞的含義與巴門尼德之後的希臘人所理解的截然不同。然而，類似這樣的概念大體上仍然發揮了它們應有的作用。我們都知道，希臘人通過引入一種新的批判性的真理觀而徹底改變了世界，因此，每當我們面對那些對“前希臘科學”的引用時，都會采取謹慎的態度。然而，就宗教而言，這種意識卻遠沒有那麽深入人心。幾乎沒有人會想到關於埃及或巴比倫“宗教”的書籍實際上是以一種或多或少借喻的方式使用“宗教”這個詞。但是，我們的宗教概念以不帶有任何否定色彩的方式同時涵蓋了一神教和前一神論時期的宗教。可是，通過引入摩西區隔，猶太人至少像希臘人那樣徹底改變了世界。他們引入了一種新的宗教形式，它與所有傳統所謂的宗教大相徑庭，就像希臘科學與所有傳統所謂的科學大相徑庭一樣。
在我參與過的許多討論中，我的這個論點被貼上了“反閃族主義”的標簽。如果我將這種世界的變革解讀成為向更糟的方向而不是向更好的方向發展，如果我是要指責猶太人通過引入摩西區隔而終結了原始宗教的黃金時代，那麽這種指控或許是合理的。但在我看來這是荒謬的，實際上，其荒謬程度不亞於說我責備希臘人，責備他們通過引入科學思維而使世界不再神秘且可以訴諸理性解釋。在我看來，很明顯，無論是在科學思維中還是在一神教中，我們都遇到了最高層次的文明成就，我從來沒有想要拋棄它們。我既不主張回歸到神話，也不主張回歸到原始宗教。事實上，我並沒有主張任何事情；我的目標偏重於描述和理解。我將科學思維描述為“反思維”並將其追溯到巴門尼德對真理與謊言（或存在與不存在）之間的區分，是為了引起人們對這種知識中固有的否定潛力的關注，而不是批評和抵制。坦率地說，科學知識是“不寬容”的。科學的真理或許在大部分情況下是相對的，並且有效性有限，但這並不意味著它們與世界上的其他一切事物都兼容，因為它們有自己的有效性、可驗證性和可證偽性的標準，它們必須遵守這些標準。這一點對我們來說已經變得如此不言自明，以至於它幾乎已經與我們的知識概念密不可分。這就是我們所說的“知識”，正如克勞德·列維-斯特勞斯（Claude Lévi-Strauss）所言，我們將另一種不同類型的知識稱為“野性思維”和“拼湊”。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
